<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>🌓 QS ☀</title>
<link>https://thaza-kun.github.io/blog.html</link>
<atom:link href="https://thaza-kun.github.io/blog.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Blog peribadi Thaza</description>
<generator>quarto-1.2.335</generator>
<lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Nasihat Buat Pelajar Sains</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/draft/nasihat-buat-pelajar-sains/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="mukadimah" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mukadimah">Mukadimah</h2>
<p>Pada tahun lepas, aku ditanya akan nasihat belajar Fizik dalam saluran pelayan <a href="https://discord.gg/9c6cWVwdEJ">Discord Masyarakat Sains &amp; Teknologi Malaysia</a>. Aku tahu ramai sebelum-sebelum ini sudah menasihati agar mengasah kemahiran matematik kerana itulah bahagian tersusah Fizik tetapi bagi aku nasihat itu agak kurang memuaskan. Nasihat yang aku bagi waktu itu berbunyi begini:</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/draft/nasihat-buat-pelajar-sains/discord.png" class="img-fluid figure-img" alt="Tangkap layar Discord yang menunjukkan bahawa saya mengatakan: 'Ada tiga kemahiran asas yang setiap ahli fizik perlu mahirkan: 1) Konsep fizik 2) Kemahiran matematik 3) Kemahiran menterjemahkan konsep fizik menjadi perwakilan matematik dan sebaliknya Ramai pelajar boleh faham (1) dan (2) tetapi lemah kemahiran (3)' pada 04 Oktober 2021"></p>
<p></p><figcaption class="figure-caption">Dari Discord Masyarakat Sains &amp; Teknologi Malaysia</figcaption><p></p>
</figure>
</div>
<p>Dalam rencana ini, izinkan aku menghurai lanjut supaya boleh difahami secara menyeluruh dan menambah mana yang kurang. Walaupun nasihat ini ditujukan khusus kepada pelajar Fizik, iaitu bidang yang aku ceburi, aku yakin ia ada manfaat untuk pelajar sains umumnya.</p>
</section>
<section id="berfikir-dan-bertanya" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="berfikir-dan-bertanya">Berfikir dan Bertanya</h2>
<p>Kerja seorang saintis bolehlah dirumuskan begini:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Saintis berfikir tentang alam dan bertanyakan alam tentang sifatnya.</p>
</blockquote>
<p>Oleh itu, dapatlah diperkatakan bahawa seorang pelajar sains seharusnya mempersiapkan dirinya agar boleh <strong>bekerja dengan fikiran</strong> dan <strong>bekerja dengan alam</strong>. Perkara ini haruslah dibezakan dengan jelas kerana pencampuradukannya akan membawa kecelaruan dalam apa yang harus ditumpukan pelajar sains. Fikiran kita bukanlah alam nyata dan alam nyata tidak tertakluk pada fikiran kita.</p>
</section>
<section id="kitaran-kemahiran-sains" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kitaran-kemahiran-sains">Kitaran Kemahiran Sains</h2>
<p>Adapun dua perkara utama yang disebutkan tadi, kita sepatutnya tahu cara untuk berpindah dari fasa <strong>bekerja dengan alam</strong> dan fasa <strong>bekerja dengan fikiran</strong>. Jadi tidak cukup sekadar tahu melaksanakan eksperimen mahupun sekadar menyelesaikan masalah matematik semata-mata. Mereka seharusnya juga tahu beralih dari alam nyata ke alam fikiran dan begitu juga sebaliknya.</p>
<p>Jadinya, seorang saintis perlu memahiri empat perkara ini:</p>
<ol type="1">
<li>Kemahiran bekerja dalam alam nyata</li>
<li>Kemahiran menterjemah dari alam nyata ke alam fikiran</li>
<li>Kemahiran bekerja dalam alam fikiran</li>
<li>Kemahiran menterjemah dari alam fikiran ke alam nyata</li>
</ol>
<section id="kemahiran-bekerja-dalam-alam-nyata" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kemahiran-bekerja-dalam-alam-nyata">1. Kemahiran Bekerja Dalam Alam Nyata</h3>
<p>Perhubungan antara penghuni-penghuni alam hanya akan dapat diperolehi jika kita bertanya alam secara terus. Daripada pertanyaan inilah munculnya konsep-konsep sains yang kita kenali hari ini. Pertanyaan alam ini kita lazim gelarkannya sebagai ‘berujikaji’ atau ‘bereksperimen’ kerana pencungkilan jawapan daripada alam memerlukan kaedah tertentu.</p>
</section>
<section id="kemahiran-menterjemah-dari-alam-nyata-ke-alam-fikiran" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kemahiran-menterjemah-dari-alam-nyata-ke-alam-fikiran">2. Kemahiran Menterjemah Dari Alam Nyata Ke Alam Fikiran</h3>
<ul>
<li>Kemahiran Mengekstrak Maklumat</li>
</ul>
</section>
<section id="kemahiran-bekerja-dalam-alam-fikiran" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kemahiran-bekerja-dalam-alam-fikiran">3. Kemahiran Bekerja Dalam Alam Fikiran</h3>
<p>Selain itu, saintis perlu ada cara berfikir dengan mantap. Untuk itu, saintis lazimnya akan guna matematik sebagai alat bantu fikir. Ia membantu menghala pemikiran ke arah sesuatu yang sistematik dan menyingkirkan pengaruh diri yang mencemarkan.</p>
<ul>
<li>Kemahiran Matematik</li>
<li>Kemahiran Aturcara</li>
</ul>
</section>
<section id="kemahiran-menterjemah-dari-alam-fikiran-ke-alam-nyata" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="kemahiran-menterjemah-dari-alam-fikiran-ke-alam-nyata">4. Kemahiran Menterjemah Dari Alam Fikiran Ke Alam Nyata</h3>
<ul>
<li>Kemahiran Mentafsir Rumus Matematik (Tidak semua pembolehubah sama peranannya)</li>
</ul>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>📚 Akademia</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/draft/nasihat-buat-pelajar-sains/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/draft/nasihat-buat-pelajar-sains/discord.png" medium="image" type="image/png" height="38" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>A Progress in Science Comes from Understanding Science</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2022/scientific-progress-requires-understanding/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="callout-note callout callout-style-default callout-captioned">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-caption-container flex-fill">
Note
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>This piece was actually written on the 31st of July 2019, a few weeks after the corresponding letter. However, when I submitted the piece via email, the news firm didn’t reply and it never went public. So, here I am 2 years later archiving it on my blog after I unearthed it from my laptop’s memory.</p>
</div>
</div>
<p>Since the introduction of the Dual Language Programme (DLP) in 2012 which points the exit for the Teaching and Learning of Science and Mathematics in English (PPSMI), I was really hoping that that would be the end I will hear on PPSMI. Pakatan Harapan’s rise to governance honestly has made me anxious on their stand on PPSMI. On 16th July, <a href="https://www.thestar.com.my/news/nation/2019/07/16/dr-m-put-aside-nationalist-pride-allow-english-in-teaching-of-science-maths/">Tun M finally said it</a> loud and clear that they are trying to reintroduce PPSMI followed by an echo by the Ministry of Education a few days later confirming their stance.</p>
<p>His announcement has made people around the country up on their feet voicing out opinion on this matter. I am here writing in English mainly because I wish to rebut a letter submitted here by Sze Loong Steve Ngeow entitled: “<a href="https://www.thestar.com.my/opinion/letters/2019/07/18/english-a-realistic-practical-pathway-to-advance-nation#55TWRfHYetwFyPcg.99">English, a realistic, practical pathway to advance nation</a>”. The letter anchors on to three (3) main arguments.</p>
<section id="on-educational-excellence" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="on-educational-excellence">(1) On Educational Excellence</h2>
<p>Argument number 1 tells us that in order to become the center of education excellence, we must teach technical languages in English. I fail to see the mechanism that requires this statement to be true. Why does educational excellence equal to English-based technical subjects?</p>
<p>For any education center to be excellent, its student must understand whatever that education center is trying to teach that student. In order to best understand a subject, it must be learned in a language that the students understand best — their native tongue. English plays no part in this mechanism. The only time when English comes into play is when the student’s native tongue is English.</p>
<p>What’s true is that the United Nations recommends that subjects be taught to students in their first tongue, or their native tongue, in their 2016 Global Education Monitoring Report. The UN has put no exceptions on the subject in question; that means it includes technical subjects like STEM. Decades of research findings also point to the same conclusion. So, I ask again, why does educational excellence require the technical subjects be taught in English?</p>
</section>
<section id="on-the-human-capital-report" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="on-the-human-capital-report">(2) On The Human Capital Report</h2>
<p>Argument number 2 desperately shows how Singapore is doing well in the 2016 Human Capital Report (HCR) and how the English language helps secure that 13th spot. If we really look into the 2016 report, we find that the top 12 spots or even top 5 are secured mostly by non-English speaking countries; Finland, Norway, Switzerland, Japan and Sweden in that order. If the English language really does give a major contribution in workforce, why are English speaking languages not concentrated at the top? (New Zealand at 6th, Singapore at 13th, Australia at 12th, United Kingdom at 19th, and United States of America at 24th)</p>
<p>The Human Capital Index measures, quoting their website, how well they (the country) are developing and deploying their talents. English has no role in the development and distribution of talents within a country. Our rank at 42nd that year shows that we are bad at managing talents compared to Singapore and that is another issue on employment and such that has nothing to do with PPSMI or the role of English.</p>
</section>
<section id="on-global-competence" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="on-global-competence">(3) On Global Competence</h2>
<p>Argument number 3 tries to convince us that core subjects must be taught in English because English dominates that field on a global scale. This is a normal pro-PPSMI argument. The globalization of any field has no relationship with how we understand a subject. Harkening back to my statement earlier on educational excellence, a student learns best in the language they understand best.</p>
<p>In a setting where the teacher and students are facing each other, making the student understand the teaching material takes precedence over whether the students will understand what some random author is saying in some random book. That means that the language of teaching does not depend on how many books are written in a certain language there is out there. If the student and teacher speak the same mother tongue, let them teach and learn in that tongue.</p>
<p>This is a necessary step if we want to advance in any knowledge of importance. A progress in science comes from understanding science. After the students have a firm basis for a scientific mind, they will be able to read, contribute, and communicate science in any language the world needs them to; given that the language is learned beforehand separately.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>🎓 Pendidikan</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2022/scientific-progress-requires-understanding/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2022/scientific-progress-requires-understanding/bookshelf.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Kaedah Menghasilkan Protein Dari Sejujuk DNA Guna Python</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2022/terjemahan-protein-dari-DNA-guna-Python/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Aku bukanlah orang dalam bidang biologi, tapi aku rasa elok kalau aku kongsikan apa yang aku sudah belajar. Pada pertengahan tahun lepas, aku ada ajar seorang kawan aku pengaturcaraan Python. Memandangkan dia adalah orang dari bidang biologi, kita sama-sama belajar menterjemah DNA menjadi protein berdasarkan <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLpSOMAcxEB_jUKMvdl8rHqNiZXFIrtd5G">siri tutorial yang telah disediakan oleh saluran YouTube RebelCoder</a>.</p>
<section id="dogma-pusat-biologi-molekul" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="dogma-pusat-biologi-molekul">Dogma Pusat Biologi Molekul</h2>
<p>Dogma pusat ialah satu set penjelasan aliran maklumat genetik dalam sistem biologi. Salah satunya ialah aliran bagaimana DNA boleh menghasilkan rantaian protein yang membentuk kehidupan. Secara ringkasnya, DNA menghasilkan RNA melalui proses transkripsi kemudian RNA akan menghasilkan protein melalui proses penterjemahan.</p>
<p>Walaupun dogma pusat mengatakan protein dihasilkan daripada RNA, kita boleh langkau langkah ini kerana bentuk RNA sama sahaja seperti DNA kecuali bes timina (T) DNA diganti dengan bes urasil (U) RNA. Oleh itu, pengabaian langkah ini tidak akan menjejaskan hasil akhir protein bagi tujuan kita.</p>
<p>Rumusan dogma pusat boleh didapati dalam video ini oleh Coretan Biologi:</p>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mTHzTsgpiSc" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
</section>
<section id="sifar-sediakan-data" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="sifar-sediakan-data">Sifar: Sediakan Data</h2>
<p>Kita akan gunakan data dari <em>National Center for Biotechnology Information</em> sebagai contoh untuk tulisan ini. Khususnya, data insulin homo sapiens <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/nuccore/NM_001185097.2"><code>NM_001185097.2</code></a> (Pergi ke pautan FASTA untuk dapatkan jujukan DNAnya) Kita namakannya <code>DNAString</code>.</p>
<div class="cell" data-execution_count="1">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb1-1">DNAString: <span class="bu" style="color: null;">str</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"AGCCCTCCAGGACAGGCTGCATCAGAAGAGGCCATCAAGCAGGTCTGTTCCAAGGGCCTTTGCGTCAGATCACTGTCCTTCTGCCATGGCCCTGTGGATGCGCCTCCTGCCCCTGCTGGCGCTGCTGGCCCTCTGGGGACCTGACCCAGCCGCAGCCTTTGTGAACCAACACCTGTGCGGCTCACACCTGGTGGAAGCTCTCTACCTAGTGTGCGGGGAACGAGGCTTCTTCTACACACCCAAGACCCGCCGGGAGGCAGAGGACCTGCAGGTGGGGCAGGTGGAGCTGGGCGGGGGCCCTGGTGCAGGCAGCCTGCAGCCCTTGGCCCTGGAGGGGTCCCTGCAGAAGCGTGGCATTGTGGAACAATGCTGTACCAGCATCTGCTCCCTCTACCAGCTGGAGAACTACTGCAACTAGACGCAGCCCGCAGGCAGCCCCACACCCGCCGCCTCCTGCACCGAGAGAGATGGAATAAAGCCCTTGAACCAGC"</span></span></code></pre></div>
</div>
</section>
<section id="pertama-sediakan-pasangan-pemadanan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="pertama-sediakan-pasangan-pemadanan">Pertama: Sediakan Pasangan Pemadanan</h2>
<p>Setiap asid amino dalam protein merupakah hasil bacaan satu set tiga bes serangkai yang dinamakan kodon. Oleh itu, kita perlu beritahu kod kita kodon apa akan hasilkan asid apa. Kita sediakan satu <code>dict</code> dengan nilai berikut:</p>
<div class="cell" data-execution_count="2">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb2-1">DNA_Codons_Mapping: <span class="bu" style="color: null;">dict</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> {</span>
<span id="cb2-2">    <span class="st" style="color: #20794D;">"GCT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"A"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GCC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"A"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GCA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"A"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GCG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"A"</span>,</span>
<span id="cb2-3">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TGT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"C"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TGC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"C"</span>,</span>
<span id="cb2-4">    <span class="st" style="color: #20794D;">"GAT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"D"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GAC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"D"</span>,</span>
<span id="cb2-5">    <span class="st" style="color: #20794D;">"GAA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"E"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GAG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"E"</span>,</span>
<span id="cb2-6">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TTT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"F"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TTC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"F"</span>,</span>
<span id="cb2-7">    <span class="st" style="color: #20794D;">"GGT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"G"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GGC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"G"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GGA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"G"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GGG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"G"</span>,</span>
<span id="cb2-8">    <span class="st" style="color: #20794D;">"CAT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"H"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CAC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"H"</span>,</span>
<span id="cb2-9">    <span class="st" style="color: #20794D;">"ATA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"I"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"ATT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"I"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"ATC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"I"</span>,</span>
<span id="cb2-10">    <span class="st" style="color: #20794D;">"AAA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"K"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AAG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"K"</span>,</span>
<span id="cb2-11">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TTA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TTG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CTT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CTC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CTA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CTG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"L"</span>,</span>
<span id="cb2-12">    <span class="st" style="color: #20794D;">"ATG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"M"</span>, <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Kodon pemula</span></span>
<span id="cb2-13">    <span class="st" style="color: #20794D;">"AAT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"N"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AAC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"N"</span>,</span>
<span id="cb2-14">    <span class="st" style="color: #20794D;">"CCT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"P"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CCC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"P"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CCA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"P"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CCG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"P"</span>,</span>
<span id="cb2-15">    <span class="st" style="color: #20794D;">"CAA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"Q"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CAG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"Q"</span>,</span>
<span id="cb2-16">    <span class="st" style="color: #20794D;">"CGT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CGC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CGA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"CGG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AGA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AGG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"R"</span>,</span>
<span id="cb2-17">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TCT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TCC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TCA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TCG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AGT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"AGC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"S"</span>,</span>
<span id="cb2-18">    <span class="st" style="color: #20794D;">"ACT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"T"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"ACC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"T"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"ACA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"T"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"ACG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"T"</span>,</span>
<span id="cb2-19">    <span class="st" style="color: #20794D;">"GTT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"V"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GTC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"V"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GTA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"V"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"GTG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"V"</span>,</span>
<span id="cb2-20">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TGG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"W"</span>,</span>
<span id="cb2-21">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TAT"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"Y"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TAC"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"Y"</span>,</span>
<span id="cb2-22">    <span class="st" style="color: #20794D;">"TAA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"_"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TAG"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"_"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"TGA"</span>: <span class="st" style="color: #20794D;">"_"</span> <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Kodon berhenti</span></span>
<span id="cb2-23">}</span></code></pre></div>
</div>
<p>Pemetaan ini memberitahu kita bahawa jujukan bes <code>"GCT"</code> akan menghasilkan asid <code>A</code> dan seterusnya. Setiap asid diwakili oleh satu huruf yang merujuk kepada huruf pertama nama asid tersebut. Kodon yang berbeza boleh menghasilkan asid yang sama.</p>
<p>Perlulah kita ketahui akan dua huruf penting yang aku beri komen dalam kod di atas. Huruf pertama ialah huruf <code>M</code> yang merujuk kepada asid metionina yang dihasilkan oleh kodon <code>"ATG"</code>. Kodon ini dinamakan “kodon pemula” kerana ia mengisytiharkan permulaan rantaian asid amino.</p>
<p>Huruf kedua pula ialah huruf <code>_</code> yang dihasilkan oleh tiga kodon berbeza. Kodon-kodon ini pula merupakan “kodon berhenti”: ia memberitahu agar pembinaan rantaian asid perlu berhenti. Ia tidak mewakili apa-apa asid, maka simbol <code>_</code> dipilih.</p>
<p>Secara ringkasnya, rantaian asid amino tidak akan dihasilkan selagi mana kodon pemula tidak dijumpai. Kemudian, rantaian itu akan diputuskan ketika bertemu dengan kodon berhenti. Hasil rantaian itulah protein makhluk tersebut.</p>
</section>
<section id="sampingan-pengesahan-jujukan-dna" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="sampingan-pengesahan-jujukan-dna">Sampingan: Pengesahan Jujukan DNA</h2>
<p>Langkah ini bukanlah satu kewajipan, tatepi ia bantu melancarkan algoritma kita supaya kita tak masukkan input yang tak sah. Kita gunakan langkah ini untuk memastikan jujukan huruf yang dimasukkan itu adalah jujukan DNA yang sah. Bila dah melalui pengesahan ini, kita boleh yakin yang tidak ada set huruf yang pelik seperti <code>ABC</code> yang akan mengeluarkan ralat kerana tiada padanan langsung.</p>
<p>Untuk pastikan jujukan kita hanya mempunyai huruf-huruf yang dibenarkan sahaja, kita boleh siapkan satu <code>tuple</code> bes-bes DNA dan semak keahlian huruf-huruf dalam jujukan input. Kita guna <code>tuple</code> dan bukan <code>list</code> sebab kita nak elakkan kesilapan penambahan huruf yang tidak disengajakan. Disebabkan <code>tuple</code> tidak membenarkan penambahan ahli, maka ia adalah calon yang baik.</p>
<div class="cell" data-execution_count="3">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb3-1">DNA_Bases: <span class="bu" style="color: null;">tuple</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> (<span class="st" style="color: #20794D;">"A"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"C"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"G"</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">"T"</span>)</span></code></pre></div>
</div>
<p>Kemudian, kita sediakan fungsi <code>validate_sequence()</code> yang akan memunculkan ralat sekiranya inputnya tidak sah. Perkara sedekimian boleh dicapai dengan mengambil setiap huruf dalam <code>dna_seq</code> dan <code>raise ValueError</code> sekiranya huruf tersebut tiada dalam <code>tuple</code> yang disediakan. Sekiranya, ia bertemu dengan huruf yang tidak sah, <code>raise ValueError</code> akan menghentikan program.</p>
<div class="cell" data-execution_count="4">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb4" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb4-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> validate_sequence(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> <span class="bu" style="color: null;">str</span>:</span>
<span id="cb4-2">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Semak sama ada input adalah jujukan DNA adalah sah"""</span></span>
<span id="cb4-3">    check_seq <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> dna_seq.upper()</span>
<span id="cb4-4">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> nuc <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> check_seq:</span>
<span id="cb4-5">        <span class="cf" style="color: #003B4F;">if</span> nuc <span class="kw" style="color: #003B4F;">not</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> DNA_Bases:</span>
<span id="cb4-6">            <span class="cf" style="color: #003B4F;">raise</span> <span class="pp" style="color: #AD0000;">ValueError</span>(<span class="ss" style="color: #20794D;">f"Jujukan tidak sah. `</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">{</span>nuc<span class="sc" style="color: #5E5E5E;">}</span><span class="ss" style="color: #20794D;">` bukan ahli </span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">{</span>DNA_Bases<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span><span class="sc" style="color: #5E5E5E;">}</span><span class="ss" style="color: #20794D;">"</span>)</span>
<span id="cb4-7">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> check_seq</span></code></pre></div>
</div>
<p>Kita akan sahkan <code>DNAString</code> kita.</p>
<div class="cell" data-execution_count="5">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb5-1">validate_sequence(dna_seq<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span>DNAString)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-display" data-execution_count="5">
<pre><code>'AGCCCTCCAGGACAGGCTGCATCAGAAGAGGCCATCAAGCAGGTCTGTTCCAAGGGCCTTTGCGTCAGATCACTGTCCTTCTGCCATGGCCCTGTGGATGCGCCTCCTGCCCCTGCTGGCGCTGCTGGCCCTCTGGGGACCTGACCCAGCCGCAGCCTTTGTGAACCAACACCTGTGCGGCTCACACCTGGTGGAAGCTCTCTACCTAGTGTGCGGGGAACGAGGCTTCTTCTACACACCCAAGACCCGCCGGGAGGCAGAGGACCTGCAGGTGGGGCAGGTGGAGCTGGGCGGGGGCCCTGGTGCAGGCAGCCTGCAGCCCTTGGCCCTGGAGGGGTCCCTGCAGAAGCGTGGCATTGTGGAACAATGCTGTACCAGCATCTGCTCCCTCTACCAGCTGGAGAACTACTGCAACTAGACGCAGCCCGCAGGCAGCCCCACACCCGCCGCCTCCTGCACCGAGAGAGATGGAATAAAGCCCTTGAACCAGC'</code></pre>
</div>
</div>
<div id="exm-dna_error" class="theorem example">
<p><span class="theorem-title"><strong>Contoh 1 </strong></span>Katakan kita gunakan jujukan DNA yang tidak sah. Maka, kita dapat lihat yang <code>ValueError</code> akan dikemukakan.</p>
<div class="cell" data-execution_count="6">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb7-1">validate_sequence(dna_seq<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span><span class="st" style="color: #20794D;">'GAYA'</span>)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-error">
<pre><code>ValueError: Jujukan tidak sah. `Y` bukan ahli DNA_Bases=('A', 'C', 'G', 'T')</code></pre>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="kedua-proses-terjemahan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kedua-proses-terjemahan">Kedua: Proses Terjemahan</h2>
<p>Sekarang ini, kita perlu beritahu komputer supaya dapatkan tiga bes serangkai, pastu padankan dengan asid menggunakan pemetaan <code>DNA_Codons_Mapping</code> yang kita dah sediakan sebelum ini. Namun begitu, perlu ditegaskan bahawa pembacaan huruf tidak semestinya bermula dari huruf pertama. Misalnya, katalah kita ada jujukan <code>ABCDEF</code>, pembacaan boleh mula dari <code>A</code>, <code>B</code>, <code>C</code>, <code>D</code> atau seterusnya. Oleh itu, kita sediakan satu pembolehubah kedudukan awal <code>init_pos</code> dengan nilai asal <code>0</code> yang kita boleh tentukan kemudian.</p>
<div class="cell" data-execution_count="7">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb9" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb9-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_translation(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>, init_pos: <span class="bu" style="color: null;">int</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">0</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> <span class="bu" style="color: null;">list</span>:</span>
<span id="cb9-2">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menterjemahkan jujukan input menjadi senarai asid amino"""</span></span>
<span id="cb9-3">    acids <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> <span class="bu" style="color: null;">list</span>()</span>
<span id="cb9-4">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Lelaran akan melangkau setiap tiga huruf sebab itulah panjang satu kodon</span></span>
<span id="cb9-5">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> pos <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> <span class="bu" style="color: null;">range</span>(init_pos, <span class="bu" style="color: null;">len</span>(dna_seq) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>, <span class="dv" style="color: #AD0000;">3</span>):</span>
<span id="cb9-6">        codon <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> dna_seq[pos:pos <span class="op" style="color: #5E5E5E;">+</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;">3</span>]</span>
<span id="cb9-7">        acids.append(DNA_Codons_Mapping[codon])</span>
<span id="cb9-8">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> acids</span></code></pre></div>
</div>
<p>Fungsi ini akan memulangkan senarai asid kerana memang itulah yang kita mahukan.</p>
<div class="cell" data-execution_count="8">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb10" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb10-1"><span class="im" style="color: #00769E;">from</span> typing <span class="im" style="color: #00769E;">import</span> List <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Membolehkan kita nyatakan jenis isi dalam `List`</span></span>
<span id="cb10-2"></span>
<span id="cb10-3">senarai_asid_amino: List[<span class="bu" style="color: null;">str</span>] <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> make_translation(dna_seq<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span>DNAString)</span>
<span id="cb10-4"><span class="co" style="color: #5E5E5E;">','</span>.join(senarai_asid_amino)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-display" data-execution_count="8">
<pre><code>'S,P,P,G,Q,A,A,S,E,E,A,I,K,Q,V,C,S,K,G,L,C,V,R,S,L,S,F,C,H,G,P,V,D,A,P,P,A,P,A,G,A,A,G,P,L,G,T,_,P,S,R,S,L,C,E,P,T,P,V,R,L,T,P,G,G,S,S,L,P,S,V,R,G,T,R,L,L,L,H,T,Q,D,P,P,G,G,R,G,P,A,G,G,A,G,G,A,G,R,G,P,W,C,R,Q,P,A,A,L,G,P,G,G,V,P,A,E,A,W,H,C,G,T,M,L,Y,Q,H,L,L,P,L,P,A,G,E,L,L,Q,L,D,A,A,R,R,Q,P,H,T,R,R,L,L,H,R,E,R,W,N,K,A,L,E,P'</code></pre>
</div>
</div>
</section>
<section id="ketiga-semua-kemungkinan-senarai-asid" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ketiga-semua-kemungkinan-senarai-asid">Ketiga: Semua Kemungkinan Senarai Asid</h2>
<p>Untuk setiap jujukan DNA, ada enam kemungkinan senarai asid yang boleh dihasilkan. Hal ini kerana setiap kodon boleh mula dibaca dari mana-mana tiga huruf dalam jujukan tersebut. Perkara ini menghasilkan 3 kemungkinan. Tambahan pula, jujukan DNA tersebut ada pasangannya, maka pasangannya juga akan menghasilkan 3 kemungkinan senarai asidnya yang tersendiri. Maka, jumlahnya ialah 6 kemungkinan.</p>
<p>Nampaknya bacaan kodon yang berbeza permulaannya dipanggil “<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/Class/MLACourse/Original8Hour/Genetics/readingframe.html">rangka bacaan</a>”.</p>
<div id="exm-enam-jujukan" class="theorem example">
<p><span class="theorem-title"><strong>Contoh 2 </strong></span>Katakan ada jujukan DNA <code>GATTAGCCAGATTAC</code>, boleh jadi kodonnya adalah begini:</p>
<ol type="1">
<li><code>GAT</code> <code>TAG</code> <code>CCA</code> <code>GAT</code> <code>TAC</code> ← Jujukan input</li>
<li>G <code>ATT</code> <code>AGC</code> <code>CAG</code> <code>ATT</code> AC</li>
<li>GA <code>TTA</code> <code>GCC</code> <code>AGA</code> <code>TTA</code> C</li>
<li><code>CTA</code> <code>ATC</code> <code>GGT</code> <code>CTA</code> <code>ATG</code> ← Jujukan pasangan</li>
<li>C <code>TAA</code> <code>TCG</code> <code>GTC</code> <code>TAA</code> TG</li>
<li>CT <code>AAT</code> <code>CGG</code> <code>TCT</code> <code>AAT</code> G</li>
</ol>
</div>
<p>Apa yang kita perlu buat ialah panggil fungsi yang sama berulang kali dengan <code>init_pos</code> yang berbeza. Selain itu, kita juga perlu ada satu fungsi yang akan hasilkan pasangan jujukan input.</p>
<div class="cell" data-execution_count="9">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb12" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb12-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_complement(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> <span class="bu" style="color: null;">str</span>:</span>
<span id="cb12-2">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menghasilkan pasangan jujukan yang melekat bersama dengan jujukan input"""</span></span>
<span id="cb12-3">    mapping <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> <span class="bu" style="color: null;">str</span>.maketrans(<span class="st" style="color: #20794D;">'ATGC'</span>, <span class="st" style="color: #20794D;">'TACG'</span>)</span>
<span id="cb12-4">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> dna_seq.translate(mapping)</span>
<span id="cb12-5"></span>
<span id="cb12-6"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_reverse_complement(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> <span class="bu" style="color: null;">str</span>:</span>
<span id="cb12-7">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menterbalikkan pasangan jujukan (sebab pasangannya dibaca berlawanan arah)"""</span></span>
<span id="cb12-8">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> make_complement(dna_seq)[::<span class="op" style="color: #5E5E5E;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>]</span>
<span id="cb12-9"></span>
<span id="cb12-10"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_reading_frames(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> List[List[<span class="bu" style="color: null;">str</span>]]:</span>
<span id="cb12-11">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menghasilkan kesemua enam (6) rangka bacaan daripada jujukan bes DNA yang diberikan."""</span></span>
<span id="cb12-12">    frames <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> []</span>
<span id="cb12-13">    frames.append(make_translation(dna_seq, <span class="dv" style="color: #AD0000;">0</span>))</span>
<span id="cb12-14">    frames.append(make_translation(dna_seq, <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>))</span>
<span id="cb12-15">    frames.append(make_translation(dna_seq, <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>))</span>
<span id="cb12-16">    frames.append(make_translation(make_reverse_complement(dna_seq), <span class="dv" style="color: #AD0000;">0</span>))</span>
<span id="cb12-17">    frames.append(make_translation(make_reverse_complement(dna_seq), <span class="dv" style="color: #AD0000;">1</span>))</span>
<span id="cb12-18">    frames.append(make_translation(make_reverse_complement(dna_seq), <span class="dv" style="color: #AD0000;">2</span>))</span>
<span id="cb12-19">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> frames</span></code></pre></div>
</div>
<!-- ```{python}
make_reading_frames(dna_seq=DNAString)
``` -->
</section>
<section id="keempat-mencari-kodon-mula-dan-kodon-berhenti" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="keempat-mencari-kodon-mula-dan-kodon-berhenti">Keempat: Mencari Kodon Mula dan Kodon berhenti</h2>
<p>Kita perlu sediakan arahan supaya:</p>
<ol type="1">
<li>Jika ia adalah kodon berhenti, <code>_</code>, maka hentikan rantaian jika wujud.</li>
<li>Jika ia adalah asid dari kodon mula, <code>M</code>, maka mulakan rantaian.</li>
<li>Jika ia adalah asid biasa, maka sambung rantaian jika wujud ataupun langkau jika tiada rantaian.</li>
</ol>
<div class="cell" data-execution_count="10">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb13" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb13-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_proteins_from_one_reading_frame(amino_acid_seq: <span class="bu" style="color: null;">list</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> <span class="bu" style="color: null;">list</span>:</span>
<span id="cb13-2">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menghasilkan calon protein dengan mengenal pasti kodon pemula dan kodon berhenti"""</span></span>
<span id="cb13-3">    current_protein <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> []</span>
<span id="cb13-4">    proteins <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> []</span>
<span id="cb13-5">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> amino_acid <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> amino_acid_seq:</span>
<span id="cb13-6">        <span class="cf" style="color: #003B4F;">if</span> amino_acid <span class="op" style="color: #5E5E5E;">==</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"_"</span>:</span>
<span id="cb13-7">            <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Hentikan rantain</span></span>
<span id="cb13-8">            <span class="cf" style="color: #003B4F;">if</span> current_protein:</span>
<span id="cb13-9">                <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Dapatkan rantaian jika wujud</span></span>
<span id="cb13-10">                <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> p <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> current_protein:</span>
<span id="cb13-11">                    proteins.append(p)</span>
<span id="cb13-12">                current_protein <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> []</span>
<span id="cb13-13">        <span class="cf" style="color: #003B4F;">else</span>:</span>
<span id="cb13-14">            <span class="cf" style="color: #003B4F;">if</span> amino_acid <span class="op" style="color: #5E5E5E;">==</span> <span class="st" style="color: #20794D;">"M"</span>:</span>
<span id="cb13-15">                <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Mulakan rantaian</span></span>
<span id="cb13-16">                current_protein.append(<span class="st" style="color: #20794D;">""</span>)</span>
<span id="cb13-17">            <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> i <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> <span class="bu" style="color: null;">range</span>(<span class="bu" style="color: null;">len</span>(current_protein)):</span>
<span id="cb13-18">                <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Operasi ini tidak akan buat apa-apa kalau tiada `""` yang dihasilkan oleh syarat sebelum ini</span></span>
<span id="cb13-19">                current_protein[i] <span class="op" style="color: #5E5E5E;">+=</span> amino_acid</span>
<span id="cb13-20">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> proteins</span></code></pre></div>
</div>
<p>Kemudian, kita boleh dapatkan semua protein yang mungkin dihasilkan oleh jujukan DNA serta pasangannya.</p>
<div class="cell" data-execution_count="11">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb14" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb14-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;">def</span> make_proteins_from_all_reading_frames(dna_seq: <span class="bu" style="color: null;">str</span>, ordered<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span><span class="va" style="color: #111111;">False</span>) <span class="op" style="color: #5E5E5E;">-&gt;</span> List[<span class="bu" style="color: null;">str</span>]:</span>
<span id="cb14-2">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;">"""Menghasilkan calon protein daripada semua rangka bacaan yang dihasilkan dari sejujuk DNA"""</span></span>
<span id="cb14-3">    frames <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> make_reading_frames(dna_seq)</span>
<span id="cb14-4"></span>
<span id="cb14-5">    potential_proteins <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> []</span>
<span id="cb14-6">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> frame <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> frames:</span>
<span id="cb14-7">        proteins <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> make_proteins_from_one_reading_frame(frame)</span>
<span id="cb14-8">        <span class="cf" style="color: #003B4F;">for</span> p <span class="kw" style="color: #003B4F;">in</span> proteins:</span>
<span id="cb14-9">            potential_proteins.append(p)</span>
<span id="cb14-10"></span>
<span id="cb14-11">    <span class="co" style="color: #5E5E5E;"># Susun supaya yang paling panjang berada di atas</span></span>
<span id="cb14-12">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">if</span> ordered:</span>
<span id="cb14-13">        potential_proteins <span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span> <span class="bu" style="color: null;">sorted</span>(potential_proteins, key<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span><span class="bu" style="color: null;">len</span>, reverse<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span><span class="va" style="color: #111111;">True</span>)</span>
<span id="cb14-14"></span>
<span id="cb14-15">    <span class="cf" style="color: #003B4F;">return</span> potential_proteins</span></code></pre></div>
</div>
</section>
<section id="hasil" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="hasil">Hasil</h2>
<div class="cell" data-execution_count="12">
<div class="sourceCode cell-code" id="cb15" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode python code-with-copy"><code class="sourceCode python"><span id="cb15-1">make_proteins_from_all_reading_frames(dna_seq<span class="op" style="color: #5E5E5E;">=</span>DNAString)</span></code></pre></div>
<div class="cell-output cell-output-display" data-execution_count="12">
<pre><code>['MALWMRLLPLLALLALWGPDPAAAFVNQHLCGSHLVEALYLVCGERGFFYTPKTRREAEDLQVGQVELGGGPGAGSLQPLALEGSLQKRGIVEQCCTSICSLYQLENYCN',
 'MRLLPLLALLALWGPDPAAAFVNQHLCGSHLVEALYLVCGERGFFYTPKTRREAEDLQVGQVELGGGPGAGSLQPLALEGSLQKRGIVEQCCTSICSLYQLENYCN',
 'ME',
 'MLVQHCSTMPRFCRDPSRAKGCRLPAPGPPPSSTCPTCRSSASRRVLGV',
 'MPRFCRDPSRAKGCRLPAPGPPPSSTCPTCRSSASRRVLGV',
 'MAEGQ']</code></pre>
</div>
</div>
<p>Kalau dibandingkan dengan maklumat <code>/translation</code> yang ada pada pautan <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/nuccore/NM_001185097.2">insulin homo sapiens NCBI</a>, ternyata ia padan dengan rantaian pertama hasil algoritma aku. Cubalah buat sendiri dan cuba padankannya dengan data lain. Kod-kod yang ditulis ada disediakan dalam <a href="https://github.com/Thaza-Kun/Algoritma-Terjemahan-Protein/tree/arkib">repositori GitHub</a>. Bolehlah gunakannya sebagai rujukan.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>🐍 Python</category>
  <category>🪐 Sains</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2022/terjemahan-protein-dari-DNA-guna-Python/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2022/terjemahan-protein-dari-DNA-guna-Python/DNA_1920_1080.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Cabaran Membentang Tesis 4 Minit</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2021/refleksi-pembentangan-tesis-4-minit/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="callout-note callout callout-style-default callout-captioned">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-caption-container flex-fill">
Note
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Isi-isi dalam ini aku jumpa dalam nota lama aku bertarikh 4 Mac 2021 yang ditulis sejurus selepas habis sesi pembentangan, jadi aku ambil keputusan untuk tulisnya semula di sini.</p>
</div>
</div>
<p>Seorang pelajar fizik akan perlu menulis tesis membuktikan dirinya mampu telaah dan bawa topik-topik berat berkait kefizikan. Hasil penat lelah ini akan dibentangka di hadapan para pensyarahnya di penghujung pengajiannya. Begitulah yang aku perlu hadapi pada awal tahun ini iaitu 4 Mac 2021.</p>
<p>Namun begitu, wabak penyakit KOVID-19 yang melanda dunia menyebabkan kita semua terpisah dan pertemuan secara langsung tidak digalakkan. Oleh itu, pembentangan dibuat secara dalam talian, dan masa yang biasanya diberikan 15 minit pada tahun-tahun sebelumnya kini dipendekkan menjadi 4 minit untuk tahun ini. Barangkali keputusan had 4 minit setiap pembentang itu dipengaruhi juga oleh jumlah pelajar fizik UKM seangkatan yang ada 60 lebih orang.</p>
<section id="cabaran-1-apa-yang-perlu-disampaikan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cabaran-1-apa-yang-perlu-disampaikan">Cabaran 1: Apa Yang Perlu Disampaikan?</h2>
<p>Dari satu sudut, kita ingin menyampaikan setiap satu daripada apa yang ada dalam tesis kita. Sebabnya, pembentangan tesis ini adalah seperti tesis kita juga. Kita merasakan seolah-olah hujah yang kita bawakan akan menjadi tidak lengkap sekiranya kita tidak sampaikannya serinci tesis kita. Iyalah, tesis yang kita hasilkan itu pun kita cuba tambah hujah pada bahagian-bahagian yang tidak cukup dan buang bahagian-bahagian yang tidak penting.</p>
<p>Dari sudut lain, kita perlu sampaikan isi-isi yang penting kerana kekangan yang ada. Jika kekangan pada tesis ialah jumlah muka suratnya, kekangan pada pembentangan pula adalah pada had masanya. Kita perlu pandai pilih dan buang isi supaya muat dalam ruang yang diberikan. Kita sentiasa bermain dengan gunting dan gam dalam mana-mana kaedah penyampaian.</p>
</section>
<section id="cabaran-2-bagaimana-menyusun-pembentangan-kita" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cabaran-2-bagaimana-menyusun-pembentangan-kita">Cabaran 2: Bagaimana Menyusun Pembentangan Kita?</h2>
<p>Aliran lazim kandungan pembentangan akan mencerminkan isi kandungan tesis mereka: Objektif -&gt; Latar Belakang -&gt; Kaedah -&gt; Hasil Kajian -&gt; Kesimpulan -&gt; Cadangan (Kalau ada). Kalau kita ikut susunan yang sama, kita perlu pendekkan semua bahagian. Ia seolah-olah kita sedang mainkan video dengan kelajuan 3 kali ganda!</p>
<p>Aku lihat, susunan ini adalah serpihan daripada pembentangan 15 minit yang selalu diamalkan. Kita ada masa untuk huraikan setiap satunya, maka itulah yang kita buat. Kita perlu fikirkan semula struktur pembentangan kita jika diberikan sela masa yang lebih pendek, atau barangkali juga jika sela masanya lebih panjang.</p>
</section>
<section id="saranan-jadikan-hasil-kajian-sebagai-tunjang" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="saranan-jadikan-hasil-kajian-sebagai-tunjang">Saranan: Jadikan Hasil Kajian Sebagai Tunjang</h2>
<p>Selepas mendengar pembentangan-pembentangan orang lain (termasuk aku), aku rasakan jawapan kepada kedua-dua cabaran ini ialah dengan meletakkan hasil kajian kita sebagai tunggak pembentangan. Maka susunan kita pun akan bertunjangkan hasil kajian sebagai watak utama.</p>
<p>Contohnya, katakanlah hasil kajian kita ada satu graf. Kita perlu bawa pendengar kita mengenali graf yang kita hasilkan itu. Paksi x merujuk kepada apa? Paksi y pula? Apa pula bahagian-bahagian penting yang boleh ditafsirkan dari graf? Graf yang kau hasilkan adalah berbeza dengan graf yang dihasilkan rakan kau.</p>
<p>Kemudian, kita perlu terangkan bagaimana kita wujudkan graf itu dan kenapa graf itu penting. Hal ini secara tidak langsung akan membawa kita ke bahagian objektif dan kaedah. Dua perkara ini sudah memakan masa. Namun, disebabkan tunjang kita adalah hasil kajian, masa yang diberikan akan menumpu pada hasil kajian kita berbanding objektif atau kaedah.</p>
<p>Yang itu baru ambil kira satu graf. Bagaimana pula kalau ada lagi beberapa dapatan lain? Jaranglah ada pembentangan tesis yang hanya akan ada satu data sahaja yang perlu ditonjolkan. Selalunya akan ada beberapa lagi graf atau jadual.</p>
<p>Kalau kita ada tiga graf, maka cuba bahagikan masa ikut tiga hasil kajian tersebut, bukan ikut bab tesis. Kemudian, susunlah pembentangan kita ikut bagaimana kita ingin menceritakan hasil kajian tersebut. Boleh jadi ia disusun begini: Objektif -&gt; Hasil Kajian -&gt; Kaedah, atau Objektif -&gt; Kaedah -&gt; Hasil Kajian, atau Objektif -&gt; Hasil Kajian &lt;-(berselang-seli)-&gt; Kaedah</p>
</section>
<section id="saranan-kita-tak-perlu-bahagian-kesimpulan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="saranan-kita-tak-perlu-bahagian-kesimpulan">Saranan: Kita Tak Perlu Bahagian Kesimpulan</h2>
<p>Seperti yang aku sebutkan tadi, susunan yang mengikut isi kandungan tesis itu boleh dibuat kalau masa pembentangannya panjang. Masa yang pendek memerlukan susunan sendiri. Begitulah juga, ia tidak perlu bahagian kesimpulan.</p>
<p>Kesimpulan ialah penjelasan pendek yang cuba merumuskan satu penulisan. Antara komponen penting bahagian kesimpulan ialah ia hanya membentangkan isi yang penting, bukan isi sokongan. Itulah yang telah kita buat bila kita sedang memilih isi untuk dibentangkan dalam masa 4 minit: kita simpulkan isi tesis kita.</p>
<p>Oleh itu, bahagian kesimpulan tidak perlu ada maka <mark>kita boleh gunakan masa pendek kita untuk bentangkan dapatan kajian sehabis baik</mark>. Perkara-perkara lain yang ingin ditambah perlu menyokong dapatan kajian tersebut.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>📚 Akademia</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2021/refleksi-pembentangan-tesis-4-minit/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2021/refleksi-pembentangan-tesis-4-minit/meme_Pepe-Silvia.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bukti Kewujudan Kehidupan Di Planet Zuhrah Ditemui?</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2020/kewujudan-kehidupan-di-planet-zuhrah-ditemui/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Sidang media Persatuan Astronomi Diraja (<em>Royal Astronomical Society</em>, RAS) bertarikh 14 September 2020 membawa bersama satu khabar angin yang menggemparkan: iaitu kita MUNGKIN menemui bukti kewujudan makhluk hidup di planet Zuhrah. Perkataan “MUNGKIN” itu harus diberikan penekanan kerana sejujurnya masih banyak perkara yang memerlukan penyelidikan lanjut. Apa yang sebenarnya ditemui pasukan Jane Greaves ialah kewujudan gas fosfina yang pekat di atmosfera Zuhrah. Lalu apa kaitannya dengan makhluk hidup?</p>
<p>Persoalan tentang kewujudan makhluk yang berasal dari planet selain Bumi adalah persoalan yang menarik dan pencariannya dipandu oleh bidang astrobiologi. Antara persoalan yang dibawa oleh bidang ini ialah bagaimana kita boleh mengenal pasti kewujudan makhluk asing serta apa bentuk kehidupan yang boleh muncul di planet-planet selain Bumi. Ahli astrobiologi menyarankan agar kita cuba mencari sesuatu yang dipanggil “biopetanda” iaitu kesan-kesan yang dihasilkan oleh makhluk hidup.</p>
<p>Mari kita ambil contoh yang dekat, iaitu Bumi. Satu makhluk yang bertebaran menutupi muka Bumi ialah pokok-pokok sekalian spesis. Proses fotosintesis membolehkan pokok-pokok ini menghasilkan makanan mereka menggunakan karbon dioksida, air dan cahaya matahari. Sisa daripada proses ini ialah oksigen dan ia dilepaskan bebas merayau di atmosfera Bumi. Maka, oksigen ini boleh dijadikan biopetanda wujudnya makhluk penghasil oksigen seperti pokok.</p>
<p>Jadinya, kandungan oksigen planet-planet lain boleh dicerap sebagai biopetanda planet tersebut. Namun, oksigen bukanlah satu-satunya gas biopetanda yang pernah diutarakan. Ada lagi calon-calon gas yang mungkin boleh dijadikan biopetanda. Salah satunya ialah gas fosfina.</p>
<p>Fosfina (simbol: PH3) ialah sejenis sebatian yang mempunyai satu atom Fosforus yang diikat bersama tiga atom Hidrogen. Kalau di Bumi, gas fosfina ini kebanyakannya dihasilkan oleh makhluk atas dua sebab. Sebab pertama ialah untuk membunuh tikus atau serangga. Sebab kedua ialah ia dihasilkan di persekitaran anaerobik iaitu perkataan saintifik yang merujuk kepada keadaan tiadanya oksigen.</p>
<p>Pasukan Jane Greaves mencerap kandungan fosfina di planet Zuhrah dengan harapan mencari biopetanda yang disebutkan itu. Mereka mendapati terdapat lebih kurang 20 zarah fosfina dalam kalangan satu bilion zarah (bahagian per bilion, ppb) dalam lapisan atmosfera Zuhrah yang sederhana panas. Umpamanya, ada 20 butir beras “fosfina” dalam timbunan 20,000 kg beras “lain-lain”.</p>
<p>Nampaknya 20 ppb fosfina itu kelihatan seperti tidak banyak, tetapi kita harus faham bahawa gas fosfina boleh dileraikan oleh atmosfera Zuhrah yang sangat berasid serta cahaya ultralembayung yang dipancarkan matahari. Kalau tiada mekanisma penghasilan fosfina, bagaimana kandungan 20 ppb fosfina ini boleh bertahan dalam keadaan sebegitu? Pastinya ada sesuatu yang menghasilkannya secara berterusan.</p>
<p>Jadi, adakah ia memberikan jawapan yang pasti bahawasanya makhluk di Zuhrah memang wujud? Tidak semestinya begitu. Dalam mencari biopetanda di planet-planet lain, kita harus berhati-hati. Ada kemungkinan bahawa ia kelihatan seperti sesuatu yang dihasilkan makhluk, tetapi sebenarnya dihasilkan secara semula jadi oleh planet tersebut.</p>
<p>Contohnya, planet Musytari dan Zuhal kedua-duanya mempunyai kandungan gas fosfina sekitar 4.8 ppm (bahagian per milion) untuk Musytari dan 15.9 ppm untuk Zuhal. Kedua-dua planet ini didapati mempunyai kawasan yang cukup syarat untuk menghasilkan gas fosfina secara berterusan dan semulajadi. Tambahan pula, atmosfera mereka tidak berasid seperti Zuhrah maka gas fosfina boleh bertahan lebih lama.</p>
<p>Namun, setelah mengambil kira faktor-faktor semulajadi yang diketahui termasuklah kilat dan gunung-gunung berapi Zuhrah, jumlahnya masih belum cukup untuk mengisi 20 ppb gas yang dicerap mereka. Jadi adakah ini bermakna kewujudan makhluk asing adalah satu-satunya jawapan? Tidak usahlah kita terburu-buru membuat kesimpulan.</p>
<p>Hakikatnya, masih banyak lagi perkara yang kita tidak tahu tentang planet itu. Memetik dari bahagian perbincangan makalah mereka, “Kita tidak ada banyak maklumat: misalnya, proses fotokimia sekitar awan-awan Zuhrah itu banyak yang masih tidak diketahui.” Mereka hanya boleh lakukan kiraan berdasarkan apa yang diketahui tentang planet itu, yang tidak diketahui tidak termasuk dalam kiraan.</p>
<p>Harus difahami bahawa usaha-usaha untuk menghantar perayau menyelidik Zuhrah membawa kepada kehancuran perayau tersebut. Sebabnya, cuaca di Zuhrah sangat-sangat-sangatlah ganas. Akibatnya, tidak banyak data yang boleh dikutip. Pasukan Jane Greaves berharap akan ada misi ke Zuhrah yang boleh bantu memahami perkara-perkara yang tidak diketahui serta mengesahkan kaedah penghasilan gas fosfina di Zuhrah.</p>
<p>Kesimpulannya, saintis tidak menemui makhluk hidup di Zuhrah. Mereka menemui gas fosfina yang mungkin adalah petanda wujudnya proses di Zuhrah yang kita masih tidak tahu, ataupun petanda wujudnya kehidupan.</p>
<section id="daftar-istilah" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-istilah">DAFTAR ISTILAH</h2>
<ul>
<li>Biopetanda = Biosignature</li>
<li>Fosfina = Phosphine</li>
<li>Musytari = Jupiter</li>
<li>Zuhal = Saturn</li>
<li>Zuhrah = Venus</li>
</ul>
<!-- ## DAFTAR GAMBAR

- Gambar Utama: ESO/ M. Kornmesser/ L. Calçada/ NASA/ JPL-Caltech/ Royal Astronomical Society (CC BY 4.0), pautan: https://ras.ac.uk/news-and-press/news/hints-life-venus -->
</section>
<section id="daftar-pustaka" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-pustaka">Daftar Pustaka</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-greaves_phosphine_2021" class="csl-entry">
Greaves, Jane S., Anita M. S. Richards, William Bains, Paul B. Rimmer, Hideo Sagawa, David L. Clements, Sara Seager, et al. 2021. <span>“Phosphine Gas in the Cloud Decks of <span>Venus</span>.”</span> <em>Nature Astronomy</em> 5 (7): 655–64. <a href="https://doi.org/10.1038/s41550-020-1174-4">https://doi.org/10.1038/s41550-020-1174-4</a>.
</div>
<div id="ref-RAS_Phosphine_2020" class="csl-entry">
<span>“RAS Press Briefing – Phosphine on Venus.”</span> 2020. YouTube; Royal Astronomical Society. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=y1u-jlf_Olo">https://www.youtube.com/watch?v=y1u-jlf_Olo</a>.
</div>
<div id="ref-Sousa-Silva2020" class="csl-entry">
Sousa-Silva, Clara, Sara Seager, Sukrit Ranjan, Janusz Jurand Petkowski, Zhuchang Zhan, Renyu Hu, and William Bains. 2020. <span>“Phosphine as a Biosignature Gas in Exoplanet Atmospheres.”</span> <em>Astrobiology</em> 20 (2): 235–68. <a href="https://doi.org/10.1089/ast.2018.1954">https://doi.org/10.1089/ast.2018.1954</a>.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>📢 Berita</category>
  <category>✨ Astronomi</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2020/kewujudan-kehidupan-di-planet-zuhrah-ditemui/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 20 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2020/kewujudan-kehidupan-di-planet-zuhrah-ditemui/biopetanda-zuhrah.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Sir Martin Ryle: Bapa Astronomi Radio</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2020/sir-martin-ryle-bapa-astronomi-radio/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Pada tahun 1974, buat pertama kalinya Hadiah Nobel Fizik dianugerahkan untuk penemuan dalam bidang astronomi. Satu bahagian hadiahnya diberikan kepada Sir Martin Ryles dan satu lagi kepada Antony Hewish untuk kajian masing-masing yang membuka jalan baharu untuk bidang Fizik melalui pencerapan gelombang radio untuk melihat langit.</p>
<p>Antony Hewish berperanan menemui dan mengenal pasti bintang-bintang yang mengeluarkan sinaran radio secara berkala seolah-olah sedang berdenyut. Bintang-bintang ini diberikan nama pulsar sempena sifat denyutan ini. Alat-alat untuk mencerap pulsar ini dibangunkan dan diperhalusi menggunakan hasil fikiran Sir Martin Ryle. Malah, ada banyak lagi kesan yang diberikan oleh pemikiran beliau dan penemuan pulsar hanyalah salah satu daripadanya. Selayaknya, Sir Martin Ryle diberi gelaran Bapa Astronomi Radio.</p>
<p>Dilahirkan pada 27 September 1918, Sir Martin Ryle mempunyai ahli keluarga yang masing-masing mempunyai kepakaran yang tersendiri. Bapanya, John Alfred Ryle ialah seorang pakar perubatan yang pernah berkhidmat di Oxford dan Cambridge. Pakciknya pula ialah seorang falsafawan bernama Gillbert Ryle.</p>
<p>Adik beradiknya juga tidak kurang hebatnya. Abangnya ialah seorang pakar bedah di Shrewsbury dan adik-adiknya pula ada yang menjadi doktor perubatan di Universiti Sussex dan ada yang menjadi pakar Biologi di Hospital Ratu Elizabeth di Birmingham. Sir Martin Ryle ialah anak kedua daripada lima anak yang tinggal.</p>
<p>Beliau ada menunjukkan minat terhadap radio sejak di bangku sekolah lagi. Ditambah pula dengan hakikat bahawa beliau sudah dilatih bertukang, beliau berjaya mencipta pemancar radio ketika mengakhiri zaman persekolahannya. Minatnya terhadap radio serta kemahiran bertukangnya yang diasah sejak kecil ini banyak membantu memacu perkembangan kerjayanya dalam bidang ini.</p>
<p>Sebaik sahaja menamatkan pengajian tingginya di Christ Church di Universiti Oxford, kepakaran beliau disalurkan untuk perang dunia kedua. Teknologi radio perlu dibangunkan untuk mengenal pasti frekuensi saluran dan lokasi siaran radio pihak Jerman serta mencari cara melumpuhkan kebolehan radio mereka. Selain itu, kajian radio ketenteraan juga digunakan untuk mengesan pesawat musuh yang dikenali sebagai teknologi radar. Ryle juga berperanan menyulitkan pengesanan pesawat sendiri oleh radio musuh.</p>
<p>Setelah tamat perang dunia kedua, Sir Martin Ryle kembali bekerja dalam dunia akademia di Cambridge. Beliau mendapati ada satu masalah yang ketara ketika meneliti hasil-hasil penyelidikan dalam bidang pencerapan radio. Masalah-masalah ini yang beliau cuba selesaikan dan ikhtiarnya itulah yang melayakkan dirinya menerima Hadiah Nobel Fizik.</p>
<section id="masalah-besar-astronomi-radio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="masalah-besar-astronomi-radio">Masalah Besar Astronomi Radio</h2>
<p>Berdasarkan catatannya, astronomi radio bermula pada tahun 1932 dengan tinjauan langit yang dilakukan oleh Karl Guthe Jansky. Jansky mendapati wujudnya hingar radio dari satu kawasan langit tertentu. Analisis lanjut mendapati bahawa sinaran radio ini berpunca dari galaksi Bima Sakti.</p>
<p>Kemajuan selanjutnya dalam bidang ini ialah penemuan sumber radio yang dipancarkan oleh bintang induk kita Sang Suria. Pada tahun 1945, George Clarke Southworth mendapati matahari kita juga memancarkan radio tetapi ianya lebih pendek berbanding hingar galaksi yang dikenal pasti sebelum itu, iaitu hanya sekitar 10 cm. Panjang gelombang sinaran radio galaksi pula ialah sekitar 4 meter.</p>
<p>Sebelum Southworth, Jansky ada juga cuba mengesan radio 4 meter ini daripada matahari tetapi tiada hasil seolah-olah matahari langsung tidak memancarkannya. Dia menyimpulkan bahawa bintang-bintang tidak memancarkan radio tetapi dipancarkan oleh gas-gas Bima Sakti. Namun begitu, pada tahun 1946, James Stanley Hey mendapati radio 4 meter ini boleh dikesan daripada matahari sewaktu banyaknya tompok matahari.</p>
<p>Apa yang berlaku ialah matahari kelihatannya halimunan pada radio 4 meter kerana wujudnya lambakan sinaran latar daripada galaksi Bima Sakti. Kita akan dapat mencerap sinaran radio matahari hanya apabila sinarannya lebih kuat daripada sinaran latar. Kekuatan sinaran radio ini berkadaran dengan saiz dan jumlah tompok matahari.</p>
<p>Umpamanya begini: bintang sememangnya ada banyak bertebaran di seluruh langit kita tidak kiralah di waktu pagi atau malam. Namun, bintang-bintang ini tidak kelihatan di waktu pagi kerana cahaya matahari sangat kuat berbanding cahaya bintang. Kita akan boleh lihat bintang-bintang di waktu pagi ketika gerhana matahari, iaitu apabila cahaya bintang adalah lebih kuat berbanding cahaya matahari yang dihalang bulan. Dalam kes cerapan Hey, sinaran radio matahari ketika bertompok menjadi lebih kuat berbanding sinaran latar galaksi.</p>
<p>Sir Martin Ryle sedang cuba mencari cara untuk mencerap sinaran radio matahari bila-bila masa sahaja yang dikehendaki tanpa perlu menunggu munculnya tompok. Beliau ingin mencerap radio suria tanpa diganggu latar radio daripada galaksi. Masalah dengan sinaran radio matahari ini ialah saiz matahari yang sangat kecil berbanding saiz galaksi. Jadinya, kalau kita mampu mencerap sinaran radio dari arah matahari sekalipun, kita tidak mampu membezakannya daripada sinaran radio latar yang dipancarkan galaksi.</p>
<p>Bayangkan kita cuba mencari biji tembikai di atas jalan tar. Disebabkan kedua-duanya berwarna hitam dan biji tembikai itu tersangatlah kecil, kita hanya akan nampak jalan tar tanpa mampu mencari biji tembikai. Begitulah juga dengan sinaran radio ini. Kedua-duanya memancarkan sinaran yang sama, tetapi disebabkan saiz matahari yang kecil, kita tidak mampu mengenal pasti yang mana satu sinaran yang dipancarkan oleh matahari dan yang mana pula merupakan sinaran galaksi. Kalau kita mahu membezakan biji tembikai daripada kehitaman jalan tar, kita perlukan cara untuk melihat gambar sekecil saiz biji tembikai itu.</p>
<p>Kebolehan untuk melihat butiran kecil di langit dipanggil resolusi sudutan. Resolusi sudutan yang besar akan mengaburkan butiran-butiran yang kecil. Butiran-butiran kecil akan lebih jelas kelihatan sekiranya resolusi sudutan ini kecil. Resolusi sudutan ini adalah seperti piksel dalam gambar yang diambil oleh kamera. Jika objeknya lebih kecil dari saiz satu piksel, maka objeknya akan nampak kabur.</p>
<p><mark>Sir Martin Ryle sedang cuba mengecilkan saiz piksel ini</mark>.</p>
</section>
<section id="menajamkan-teropong-radio" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="menajamkan-teropong-radio">Menajamkan Teropong Radio</h2>
<p>Satu-satunya cara yang diketahui oleh ahli astronomi pada waktu itu untuk mengecilkan resolusi sudutan ialah dengan memperbesarkan alat cerapannya. Resolusi sudutan juga bergantung kepada panjang gelombang elektromagnet yang ingin dicerap. Oleh itu, gelombang radio memerlukan pencerap yang sebesar padang bola untuk menghasilkan resolusi sudutan yang memuaskan. Hal ini memakan kos yang sangat banyak sehinggakan ia dianggap mustahil.</p>
<p>Kebijaksanaan Sir Martin Ryle ialah dengan mencipta kaedah untuk mengecilkan resolusi sudutan ini tanpa membina teleskop yang besar belaka. Beliau telah menunjukkan bahawa <strong>teleskop-teleskop bersaiz biasa boleh disambungkan dalam satu rangkaian untuk berfungsi seolah-olah ia adalah satu teleskop yang besar</strong>! Beliau menemui cara menyatukan gambar-gambar yang diambil oleh beberapa teleskop untuk menghasilkan satu gambar yang terperinci.</p>
<p>Menggunakan kaedah ini, beliau meninjau langit dan memetakan sumber-sumber radio di langit. Tinjauan beliau sudah mengenal pasti lebih kurang 2,000 sumber radio pada pertengahan abad ke-20. Didapati radio latar yang berpunca dari galaksi itu sebenarnya adalah daripada bintang-bintang yang bertebaran di dalamnya. Kelemahan alat cerapan pada zaman sebelum ini serta jumlah bintang pemancar radio yang banyak jumlahnya kelihatan seperti ia dipancarkan oleh satu jasad yang besar.</p>
<p>Sumbangan Sir Martin Ryle membolehkan ahli-ahli astronomi radio mencerap jasad-jasad halus di langit menggunakan teleskop radio yang sebelum itu tidak boleh dilakukan. Hal ini membenarkan ahli astronomi mengintai ke kawasan angkasa yang lebih jauh. Bagi kita yang di atas Bumi, jasad-jasad yang tersangat jauh kelihatan hanyalah seperti butiran-butiran pasir walaupun saiz sebenarnya adalah sebesar ribuan gunung-ganang.</p>
<p>Nak bayangkan betapa besarnya sumbangan beliau: pada tahun 2019, sekumpulan penyelidik telah berjaya menangkap gambar lohong hitam M87* sejauh 53 juta tahun cahaya. Usaha ini dijayakan dengan menggunakan rangkaian teleskop-teleskop yang diselerakkan di serata permukaan bumi seolah-olah ia adalah satu teleskop besar bersaiz bumi! Hal ini pastinya mustahil tanpa sumbangan Sir Martin Ryle yang tidak hilang ditelan zaman.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2020/sir-martin-ryle-bapa-astronomi-radio/lohong-hitam-teleskop-eht.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambar 1. Lohong hitam M87* yang berjaya dicerap menggunakan rangkaian teleskop Event Horizon yang diselerakkan di seluruh permukaan bumi.</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Kemahiran bertukang yang diasah sewaktu zaman sekolah telah membolehkannya melibatkan diri secara langsung dalam setiap aspek pembinaan teleskop dengan teliti. Pengalamannya ketika perang dunia kedua telah memberikannya banyak pendedahan tentang alat-alat berkaitan radio yang bukan sahaja dimiliki negaranya, tetapi juga negara musuh serta negara sekutu. Pastinya, gabungan kedua-dua pengalaman ini mengajarnya banyak perkara yang membolehkan beliau mencapai hasil kerja yang layak memenangi Hadiah Nobel.</p>
<p>Sir Martin Ryle dianggap sebagai Bapa Astronomi Radio bukanlah kerana beliau orang yang pertama mencerap langit menggunakan radio, tetapi kerana beliau telah menyelesaikan masalah asasi yang menghantui pencerapan sinaran radio. Buah fikirannya telah meletakkan astronomi radio setara dengan astronomi cahaya tampak serta telah membolehkan kita memperkembangkan lagi fahaman berkaitan alam serta asal-usulnya.</p>
</section>
<section id="daftar-istilah" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-istilah">DAFTAR ISTILAH</h2>
<ul>
<li>Bintang Induk = Host Star</li>
<li>Falsafawan = Philosopher</li>
<li>Resolusi Sudutan = Angular Resolution</li>
</ul>
<!-- ## DAFTAR GAMBAR:

- Gambar Utama: The National Radio Astronomy Observatory (CC BY 3.0), pautan: https://public.nrao.edu/gallery/vla-panorama/
- Gambar 1: European Southern Observatory (CC BY 4.0), pautan: https://www.eso.org/publiceso1907a/ -->
</section>
<section id="rujukan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="rujukan">Rujukan:</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-graham-smith_martin_1986" class="csl-entry">
Graham-Smith, Francis. 1986. <span>“Martin <span>Ryle</span>. 27 <span>September</span> 1918-14 <span>October</span> 1984.”</span> <em>Biographical Memoirs of Fellows of the Royal Society</em> 3: 496–524. <a href="http://www.jstor.org/stable/770121">http://www.jstor.org/stable/770121</a>.
</div>
<div id="ref-Lutz2019" class="csl-entry">
Lutz, Ota. 2019. <span>“How Scientists Captured the First Image of a Black Hole.”</span> <em>Teachable Moments</em>, April. <a href="https://www.jpl.nasa.gov/edu/news/2019/4/19/how-scientists-captured-the-first-image-of-a-black-hole/">https://www.jpl.nasa.gov/edu/news/2019/4/19/how-scientists-captured-the-first-image-of-a-black-hole/</a>.
</div>
<div id="ref-PhysicsToday2017" class="csl-entry">
<span>“Martin Ryle.”</span> 2017. <em>Physics Today</em>. <a href="https://doi.org/10.1063/PT.6.6.20170927a">https://doi.org/10.1063/PT.6.6.20170927a</a>.
</div>
<div id="ref-EncyclopediaRadioAst" class="csl-entry">
<span>“Radio Astronomy.”</span> 2018. <em>The Gale Encyclopedia of Science</em>, May. <a href="https://www.encyclopedia.com/science-and-technology/astronomy-and-space-exploration/astronomy-general/radio-astronomy#2830101927">https://www.encyclopedia.com/science-and-technology/astronomy-and-space-exploration/astronomy-general/radio-astronomy#2830101927</a>.
</div>
<div id="ref-Ryle_1950" class="csl-entry">
Ryle, M. 1950. <span>“Radio Astronomy.”</span> <em>Reports on Progress in Physics</em> 13 (1): 184–246. <a href="https://doi.org/10.1088/0034-4885/13/1/305">https://doi.org/10.1088/0034-4885/13/1/305</a>.
</div>
<div id="ref-EncyclopediaMartin" class="csl-entry">
<span>“Sir Martin Ryle.”</span> n.d. <em>Science and Its Times: Understanding the Social Significance of Scientific Discovery</em>. Accessed July 11, 2020. <a href="https://www.encyclopedia.com/science/encyclopedias-almanacs-transcripts-and-maps/sir-martin-ryle">https://www.encyclopedia.com/science/encyclopedias-almanacs-transcripts-and-maps/sir-martin-ryle</a>.
</div>
<div id="ref-Sullivan1984" class="csl-entry">
Sullivan, Walter. 1984. <span>“Martin Ryle, British Astronomer and Nobel Laureate, Dies at 66.”</span> <em>The New York Times</em> 17 Oktober. <a href="https://www.nytimes.com/1984/10/17/obituaries/martin-ryle-british-astronomer-and-nobel-laureate-dies-at-66.html">https://www.nytimes.com/1984/10/17/obituaries/martin-ryle-british-astronomer-and-nobel-laureate-dies-at-66.html</a>.
</div>
<div id="ref-NobelPrize1974" class="csl-entry">
<span>“The Nobel Prize in Physics 1974.”</span> 1974. Nobel Prize Outreach AB; NobelPrize.org. <a href="https://www.nobelprize.org/prizes/physics/1974/summary/">https://www.nobelprize.org/prizes/physics/1974/summary/</a>.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>✨ Astronomi</category>
  <category>🏆 Tokoh Nobel</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2020/sir-martin-ryle-bapa-astronomi-radio/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2020/sir-martin-ryle-bapa-astronomi-radio/vla-panorama.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Teori Umwelt dalam Siri Flip Flappers</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/teori-umwelt-dalam-siri-flip-flappers/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Flip Flappers ialah kisah dua gadis, iaitu Papika dan Cocona, yang merentasi pelbagai dunia untuk mengumpulkan serpihan-serpihan Amorphous. Dunia-dunia tersebut dipanggil Pure Illusion dan hanya boleh dimasuki oleh orang-orang tertentu sahaja. Bila dibaca ringkasan ini, ia seolah-olah hanyalah suatu animasi berkenaan dunia selari ataupun dunia multimesta. Namun, ia bukanlah satu anime tentang alam multimesta semata-mata.</p>
<p>Sifat sebenar dunia Pure Illusion mula menonjol di mata penonton pada episod 6, Pure Play, apabila tindakan Papika dan Cocona dalam suatu Pure Illusion itu menyebabkan perubahan pada senpainya, Irodori Iroha. Dengan perasaan hairan, mereka menuntut jawapan daripada Dr Hidaka. Dr Hidaka ialah seorang saintis yang bekerja dengan Flip Flap untuk mengkaji dunia-dunia Pure Illusion.</p>
<p>Menurut Dr Hidaka, Pure Illusion ialah suatu realiti yang dialami oleh suatu subjek berdasarkan interaksinya dalam alam ini. Beliau menambah lagi bahawa subjek yang disebutnya tidak tertakluk kepada manusia sahaja, tetapi semua makhluk. Daripada kenyataan ini, kita boleh fahami bahawa Pure Illusion itu bukan sahaja suatu dunia, tetapi ia adalah suatu dunia yang dimiliki oleh makhluk-makhluk hidup di dunia sebenar. Bila disandarkan kepada kejadian episod 6, kita boleh simpulkan bahawa dalam episod tersebut, Pure Illusion yang direntasi mereka ialah suatu dunia yang dimiliki Irodori Iroha.</p>
<p>Bukan itu sahaja, dalam episod 5, Pure Echo, rakan mereka Yayaka menerangkan kepada Cocona bahawa kecenderungan kita akan berubah setelah kita memasuki Pure Illusion. Hal ini ditonjolkan dengan kejadian pada episod 2. Dalam episod 2, Pure Converter, Papika dan Cocona mempunyai kecenderungan untuk menggigit benda-benda seperti kecenderungan Uexküll Si Arnab.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/teori-umwelt-dalam-siri-flip-flappers/flip-flappers-papika-gigit-cocona.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambar 1. Papika cenderung untuk menggigit bila berada dalam Pure Illusion yang ini. Kemudian, Cocona juga ditunjukkan mempunyai kecenderungan yang sama. Hal ini selari dengan teori Umwelt yang diusulkan oleh ahli biosemiotik Jakob von Uexküll. Teori Umwelt adalah teori yang mengatakan bahawa makhluk-makhluk berbeza hidup dalam dunia yang berbeza, iaitu umwelt masing-masing, walaupun kita semua wujud dalam satu dunia yang sama. Ia adalah perkataan Jerman yang bermaksud “Persekitaran”.</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Menurut beliau, sebuah umwelt itu ditentukan oleh dua alat, iaitu alat deria dan alat kerja. Alat deria menerima ransangan-ransangan tertentu sahaja manakala alat kerja pula melakukan kerja-kerja khusus yang memanfaatkan makhluk tersebut berdasarkan ransangan yang diterima oleh alat deria. Disebabkan setiap sesuatu makhluk mempunyai alat deria dan alat kerja yang berbeza mengikut keperluan, maka setiap suatu makhluk itu sebenarnya sedang mengalami dunia yang berbeza.</p>
<p>Malah, hal ini dicerminkan dalam episod Pure Converter yang disebut sebelum ini. Dalam episod itu, kedua-dua Papika dan Cocona diberi alat deria arnab (telinga dan hidung arnab) dan alat kerja arnab (gigi arnab) bila ditarik masuk ke Pure Illusion milik Uexküll Si Arnab. Setelah diberikan dua alat tersebut, mereka berdua mempunyai kecenderungan yang sama seperti arnab tersebut, iaitu menggigit benda-benda keras. Tambahan pula, kekerasan dan kelembutan suatu objek itu lebih terserlah dalam dunia ini kerana itu adalah satu ransangan penting buat Uexküll Si Arnab yang suka menggigit benda.</p>
<p>Oleh itu, Pure Illusion ini bukanlah dunia lain yang bergerak selari lalu dihubungkan dengan suatu jambatan sepertimana teori alam selari yang digunakan dalam banyak cereka. Ia juga bukanlah suatu dunia yang mencapah dari satu titik mula sepertimana teori alam multimesta yang juga banyak digunakan dalam cereka. Pure Illusion adalah dunia yang sama seperti yang didiami oleh Papika dan Cocona tetapi dipandang melalui kacamata makhluk-makhluk berbeza sepertimana teori Umwelt.</p>
<p>Hal ini bukan sahaja suatu spekulasi semata-mata. Pengarah Flip Flappers, Kiyotaka Oshiyama, pernah mengaku bahawa banyak ilhamnya datang dari teori Umwelt ini. Katanya dalam satu temubual, “Asalnya, banyak pengetahuan saya yang berkaitan projek ini adalah daripada buku yang ditulis oleh ahli sains tingkah laku Toshitaka Hidaka. Penulisan beliau tentang Umwelt, sains tingkah laku, serta psikologi analitis ditulis dalam bahasa yang mudah difahami. Kemudian, karya Hayao Kawai tentang bidang psikologi, mitos-mitos dan ceritera rakyat juga membantu. Pure Illusion ini serupa dengan teori Umwelt, dan salah satu tema kisah Flip Flappers ialah tentang dunia kita yang berlapis-lapis, maka saya rasa psikologi juga penting untuk ditelaah.” Sebagai tambahan, kita dapat lihat bahawa nama Toshitaka Hidaka itu diabadikan dalam watak Dr Hidaka dan nama Jakob von Uexküll itu diabadikan dalam watak Uexküll Si Arnab.</p>
<section id="daftar-pustaka" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-pustaka">Daftar Pustaka</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-FarFromAnimation2017" class="csl-entry">
<span>“Flip Flappers: An Interview with Director Kiyotaka Oshiyama.”</span> 2017, June.
</div>
<div id="ref-wiki:Uexkull" class="csl-entry">
New World Encyclopedia. 2018. <span>“Jakob von Uexküll — New World Encyclopedia.”</span> <a href="https://www.newworldencyclopedia.org/p/index.php?title=Jakob_von_Uexk%C3%BCll&amp;oldid=1009810">https://www.newworldencyclopedia.org/p/index.php?title=Jakob_von_Uexk%C3%BCll&amp;oldid=1009810</a>.
</div>
<div id="ref-Uexkull1957" class="csl-entry">
Uexküll, Jakob von. 1957. <em>A Stroll Through the Worlds of Animals and Men: A Picture Book of Invisible Worlds</em>. Edited by Claire H. Schiller. International Universities Press.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>📺 Teroka Karya</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/teori-umwelt-dalam-siri-flip-flappers/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/teori-umwelt-dalam-siri-flip-flappers/flip-flappers-gurun.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jalur Gemilang: Kaedah Melukis Bintang 14 Bucu</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Setiap kali terpandangkan Jalur Gemilang berkibaran di sana-sini, pasti timbul rasa debaran semangat menggerakkan kita berusaha sehabis baik. Lirik lagu Jalur Gemilang terngiang-ngiang di telinga seolah-olah bendera itu hidup lalu menyuntik semangat kewarganegaraan ke dalam roh kita. Ia membuatkan kita rasa seolah-olah boleh mencapai apa sahaja.</p>
<p>Namun, jika kita diberi tugasan melukis bendera Jalur Gemilang, semangat tadi luntur kehilangan warna. Semangat kita hilang bukan sebab kita tidak sayangkan bendera kita, tetapi kita tidak mahu mencacatkan bendera kesayangan kita. Kita tiada masalah melukis jalurnya, mahupun bulan sabitnya. Yang menjadi masalahnya ialah bintang 14 bucunya yang selalu membuat ramai rasa ingin menangis setiap kali melukisnya.</p>
<p>Aku mengangguk tanda faham. Aku pun selalu memikirkan tentang bagaimana ingin melukis bintang 14 bucu yang cantik. Pemikiran aku membawa kepada poligon 14 sisi, iaitu tetradekagon. Jika kita mampu bina tetradekagon yang sekata, pasti bintang 14 bucu kita pun cantik!</p>
<p>Dalam mata pelajaran Lukisan Kejuruteraan sewaktu tingkatan 4 dan 5, ada satu kaedah untuk melukis poligon 5 sisi sekata, pentagon, yang terterap dalam satu bulatan yang diberi. Aku dapati kaedah ini juga boleh digunakan untuk beberapa poligon lain. Maka, adakah kaedah ini boleh digunakan untuk semua poligon?</p>
<p>Ya, ia boleh dilakukan, tapi hanya penghampiran sahaja. Maknanya, apa sahaja poligon sekata boleh dilukis tetapi akan ada sekurang-kurangnya satu sisi yang pendek sedikit berbanding yang lain. Aku dapati kaedah ini tidak sesuai untuk tetradekagon kerana kecacatan yang ketara tetapi agak sekata untuk poligon 7 sisi, heptagon. Maka, menggunakan kaedah ini kita akan bina heptagon dahulu. Memandangkan 14 adalah 2 kali 7, maka mengubah heptagon kepada tetradekagon hanya memerlukan pembahagian dua setiap sisi.</p>
<p>=Untuk melukis bintang 14 bucu jalur gemilang, aku gariskan 3 langkah: 1) Lukis Heptagon; 2) Ubah Heptagon menjadi Tetradekagon; 3) Sambungkan titik-titik tetradekagon untuk menjadikannya bintang. Dah sediakan pembaris dan jangka lukis? Mari kita lihat bagaimana melukisnya.</p>
<section id="melukis-heptagon-daripada-bulatan." class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="melukis-heptagon-daripada-bulatan.">1) Melukis Heptagon daripada bulatan.</h2>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-langkah-1.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Rajah 1. Kaedah melukis Heptagon daripada bulatan yang diberi. Katakan bulatan berpusat pada O dan berjejari OA telah disediakan. Kini kita ingin melukis sebuah heptagon yang terterap di dalam bulatan tersebut.</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Lukis garis AB merentasi O yang panjangnya adalah diameter bulatan. Berpusatkan B, lukis lengkuk berjejari BA ke sebelah kanan rajah. Begitu juga, berpusatkan A, lukis lengkuk berjejari AB ke sebelah kanan rajah. Kedua-dua lengkuk akan bertemu pada titik C. Disebabkan kita ingin melukis heptagon, bahagikan garis AB kepada 7 bahagian. Hal ini bergantung kepada poligon yang ingin dibina. Garis AB perlu dibahagikan kepada berapa banyak sisi poligon tersebut. Cara membahagikan garisan akan aku sertakan sebentar lagi. Hubungkan titik C dengan p2 lalu dipanjangkan sehingga bertemu bulatan pada D. Hal ini tidak bergantung kepada poligon. Setiap poligon yang ingin dibina akan menghubungkan titik C dengan p2. Hubungkan A dengan D membentuk garis AD. Garis AD ini ialah panjang sisi heptagon kita. Pindahkan panjang ini sepanjang ukurlilit bulatan menggunakan jangka lukis. Namun harus diingatkan, satu sisi adalah lebih pendek berbanding yang lain! Aku memberikan kecacatan itu pada garis HG dengan memindahkan panjang secara simetri kiri dan kanan.</p>
</section>
<section id="selingan-membahagi-garis-ab-kepada-7-bahagian." class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="selingan-membahagi-garis-ab-kepada-7-bahagian.">Selingan: Membahagi garis AB kepada 7 bahagian.</h2>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-langkah-selingan.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Rajah 2 Kaedah membahagi garis AB menjadi 7 bahagian sekata. Katakan garis AB telah diberikan. Kita ingin memotong garis AB menjadi 7 bahagian dengan sekata.</p>
</figcaption>
</figure>
<ol type="1">
<li>Lukis garis AC pada mana-mana arah.</li>
<li>Tandakan sembarangan titik A1 pada garis AC.</li>
<li>Pindahkan jarak AA1 sepanjang garis AC sehingga mempunyai 7 senggat.</li>
<li>Hubungkan senggat paling hujung, iaitu A7 untuk kes ini, dengan B membentuk garis A7B.</li>
<li>Lukis garis dari setiap senggat lain memotong garis AB. Garis-garis ini adalah selari dengan garis A7B.</li>
</ol>
<p>Kini, garis AB sudah dibahagikan menjadi 7 bahagian sekata. Garis AB boleh dibahagikan menjadi seberapa banyak bahagian yang diingini dengan sekata. Jika inginkan 10 bahagian, lakukan langkah 3 sehingga ada 10 senggat. Begitu juga dengan nilai pembahagian yang lain.</p>
</section>
<section id="mengubah-heptagon-menjadi-tetradekagon" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mengubah-heptagon-menjadi-tetradekagon">2) Mengubah Heptagon Menjadi Tetradekagon</h2>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-langkah-2.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Rajah 3 Kaedah membahagi garis AB yang terterap dalam bulatan menjadi dua lagi garis yang terterap dalam bulatan. Katakan sisi AB yang terterap dalam bulatan telah diberikan. Kita ingin membahagi sisi ini menjadi dua sisi sama panjang yang juga terterap dalam bulatan yang sama.</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Menggunakan jangka lukis, lukis dua lengkuk berjejari lebih daripada separuh AB. Lengkuk pertama ialah lengkuk C berpusatkan A. Lengkuk kedua ialah lengkuk D berpusatkan B. Lengkuk C dan D mesti mempunyai jejari yang sama. Kedua-dua lengkuk itu akan bertemu pada dua titik, iaitu E dan F. Lukis garis EF. Garis EF akan bertemu bulatan pada G. Titik G ialah bucu baru poligon kita. Lukis AG dan GB. Kini kita sudah bahagikan sisi AB menjadi AG dan GB yang ketiga-tiga sisi tersebut terterap dalam bulatan yang sama. Ulangi langkah ini untuk kesemua sisi heptagon kita. Disebabkan setiap sisi sudah menjadi dua kali ganda lebih banyak, heptagon kita sudah menjadi tetradekagon.</p>
</section>
<section id="menyambung-titik-titik-tetradekagon-menjadi-bintang-14-jalur-gemilang" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="menyambung-titik-titik-tetradekagon-menjadi-bintang-14-jalur-gemilang">3) Menyambung Titik-Titik Tetradekagon menjadi Bintang 14 Jalur Gemilang</h2>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-langkah-3.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Rajah 4 Kaedah menyambung titik-titik pada tetradekagon agar menjadi bintang Jalur Gemilang. Katakan suatu tetradekagon sekata sudah diberikan, lalu bagaimana kita ingin melukis bintang Jalur Gemilang daripadanya? Kita tidak boleh menyambung dua titik sesuka hati kerana bintang Jalur Gemilang mempunyai corak yang sangat khusus. Setelah merenung bintang itu buat masa yang lama, aku dapat kenal pasti corak pembinaannya.</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Ambil suatu titik, katakan A, lalu kenalpasti titik setentangnya. Titik setentang A ialah B. Jangan sambungkannya dengan B, tetapi sambungkan A kepada jiran-jiran B iaitu C dan D. Kini kita ada garis CA dan AD. Sebagai contoh tambahan, titik E bersetentang dengan titik F tetapi E disambungkan dengan jiran-jiran F iaitu G dan H. Ulang kaedah ini untuk setiap bucu tetradekagon. Lalu, kita sudah ada bintang Jalur Gemilang yang cantik dan sekata.</p>
<p>Akan tetapi, ia tidak betul-betul sama. Jika ditindih di atas Bintang Jalur Gemilang, kita boleh nampak ada bahagian yang tidak selari. Hal ini berlaku kerana poligon yang dibina itu tidak betul-betul sekata. Sebenarnya, ada kaedah melukis heptagon atau tetradekagon yang lebih sekata, tetapi kaedah ini mudah dan boleh digunakan untuk poligon-poligon lain. Walaubagaimanapun, kaedah ini cukup sekata untuk membina bintang Jalur Gemilang yang disayangi rakyat dengan cantik. Kalau kalian tahu kaedah melukis heptagon atau tetradekagon yang lain yang lebih tepat, dipersilakanlah menggunakan kaedah itu.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-geometri.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Rajah 5. Bintang Jalur Gemilang yang ditindih oleh bintang yang dilukis. Didapati ada sedikit perbezaan yang tidak ketara.</p>
</figcaption>
</figure>
</section>
<section id="rujukan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="rujukan">RUJUKAN</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-Romie2016" class="csl-entry">
Cikgu Romie. 2016. <span>“2016 Garis Dan Sudut.”</span> Video. <a href="http://cikguromie.net/video/?cat=66">http://cikguromie.net/video/?cat=66</a>.
</div>
<div id="ref-Hu2003" class="csl-entry">
Hu, Robin. 2003. <em>The Heptagon</em>. <a href="https://hptgn.tripod.com/heptagon.htm">https://hptgn.tripod.com/heptagon.htm</a>.
</div>
<div id="ref-Syafinaz2017" class="csl-entry">
Syafinaz Razali. 2017. <em>Lukisan Kejuruteraan Tingkatan 4 (Poligon)</em>. <a href="https://www.slideshare.net/syafinasrazali/lukisan-kejuruteraan-tingkatan-4-poligon">https://www.slideshare.net/syafinasrazali/lukisan-kejuruteraan-tingkatan-4-poligon</a>.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>🧮 Matematik</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 23 Aug 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/jalur-gemilang-kaedah-melukis-bintang-14-bucu/jalur-gemilang-geometri.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Wahai Dr Maszlee, Kekalkan Nama PERMATA</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/kekalkan-nama-permata/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ke hadapan Menteri Pendidikan Dr Maszlee Malik,</p>
<p>Merujuk kepada laporan Berita Harian pada tarikh 15 April 2019, bertajuk “<a href="https://www.bharian.com.my/berita/nasional/2019/04/553224/permata-dijenamakan-semula-dengan-nama-baharu-genius">PERMATA Dijenamakan Semula dengan Nama Baharu Genius</a>”, izinkan saya membantah keputusan tuan menukar nama dari PERMATA ke Genius. Asas bantahan saya ini boleh dibahagikan kepada tiga inti utama.</p>
<section id="pertama" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="pertama">PERTAMA</h2>
<p>Pertama, <mark>perkataan Genius tidak akan mampu menggambarkan inti Program PERMATA</mark>. Perkataan genius merujuk kepada seseorang yang mempunyai keupayaan intelek luar biasa seperti tokoh-tokoh terkemuka Albert Einstein ataupun Stephen Hawking. Program dengan nama Genius ini seolah-olah ingin melahirkan manusia-manusia sebegitu. Hal ini jauh menyeleweng daripada tujuan utama Program PERMATA.</p>
<p>Perkataan “permata” dalam Bahasa Melayu merujuk kepada batu yang berharga seperti intan atau berlian. Kebanyakan batu-batu ini adalah sejenis hablur [<em>crystal</em>]. Jika tuan menteri ingin tahu, dalam Sains Bahan, hablur memerlukan keadaan yang sangat khusus untuk dibentuk. Jika proses pembentukan ini tidak dijaga dengan rapi, berlian yang diidamkan tidak terhasil malah mungkin arang pula yang timbul. Hal ini selari dengan intipati Program PERMATA.</p>
<p>Program PERMATA bukan semata-mata tentang melatih anak-anak genius. Golongan yang tidak tahu-menahu hal PERMATA akan selalu beranggapan bahawa PERMATA = PERMATApintar. Saya harap tuan menteri tidak melakukan kesilapan yang sama dengan golongan ini.</p>
<p>Secara asasnya, program PERMATA ingin menyediakan program yang sesuai untuk anak-anak berkeperluan khusus. Oleh sebab itulah munculnya 8 inisiatif berbeza bawah payung PERMATA untuk memenuhi keperluan-keperluan berbeza agar menghasilkan permata yang boleh menyumbang kepada masyarakat.</p>
<p>Jika keperluan khusus ini tidak dipenuhi, dibimbangi perkembangan mereka terencat. Saya yakin Dr Maszlee pernah mendengar akan kisah kanak-kanak terkehadapan yang akhirnya tergelincir tidak tahu hala tuju. Itu contoh anak-anak berkeperluan khusus yang keperluannya tidak dipenuhi.</p>
<p>PERMATApintar hanyalah salah satu nama dalam naungan PERMATA. Tujuannya ialah untuk memenuhi keperluan anak-anak terkehadapan atau lebih tepatnya <em>gifted</em> and <em>talented</em>. Perkataan pintar di sini merujuk kepada <em>giftedness</em>, bukan ke-<em>genius</em>-an. Memang istilah ini yang digunakan oleh pakar dalam makalah-makalah mereka: pintar dan berbakat.</p>
<p>Nama-nama lain bawah nama PERMATA ialah PERMATA Kurnia yang ingin memenuhi keperluan anak-anak istimewa seperti kanak-kanak autistik. PERKASA Remaja pula ingin memenuhi keperluan remaja yang berisiko. PERMATA Seni ingin memenuhi keperluan anak-anak yang berbakat dalam seni persembahan. Beberapa contoh ini sudah cukup untuk menggambarkan kepelbagaian keperluan khusus yang juga setanding dengan kepelbagaian batu permata seperti batu zamrud, batu nilam, berlian, dan batu kecubung.</p>
<p>Seperti slogannya, “Setiap Anak PERMATA Negara: <em>Every Child is Precious</em>”, anak-anak PERMATA ini berharga dan memerlukan perhatian khusus yang sepatutnya. Berharga mempunyai banyak aspek sama seperti banyaknya jenis kelebihan anak-anak istimewa yang berbeza. Genius tidak akan mampu menggambarkan semua ini.</p>
</section>
<section id="kedua" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kedua">KEDUA</h2>
<p>Kedua, <mark>nama PERMATA memang sudah sedia ada berdaya saing dan nama Genius tidak akan mengubah hakikat itu</mark>. Saya andaikan maksud daya saing yang tuan menteri maksudkan dalam laporan itu adalah kebolehan untuk bersaing di pentas antarabangsa. Saya kira daya saing di pentas alam pekerjaan setempat adalah tidak kena dengan konteks keputusan Dr.</p>
<p>Tahukah tuan menteri bahawa sepanjang hampir sedekad penubuhan Pusat PERMATApintar Negara, pusat ini sudah menempa nama di pentas antarabangsa? Berduyun-duyun pelajar Kazakhstan dihantar ke Pusat PERMATApintar Negara selama berminggu-minggu dalam program pertukaran pelajar. Begitu juga berduyun-duyun pelajar PERMATApintar dihantar ke Kazakhstan atas alasan yang sama. Amalan ini berterusan tahun demi tahun.</p>
<p>Selain itu, Pusat PERMATApintar Negara juga ada jalinkan hubungan bersama Sekolah Tinggi Shibata di Jepun dalam program pertukaran pembentangan hasil kajian. Sekolah Tinggi Shibata ialah sejenis Super Science High School kerajaan Jepun yang melatih setiap pelajarnya menulis kajian saintifik.</p>
<p>Pusat PERMATApintar Negara yang juga melatih setiap pelajarnya menulis kajian saintifik bersetuju untuk menukar hasil kajian para pelajar pada forum masing-masing, iaitu Forum <em>Education for Sustainable Development</em> (ESD) di Sekolah Tinggi Shibata dan Persidangan <em>International Future Scientist Conference</em> (iFSC) di Pusat PERMATApintar Negara. Pertukaran ini masih lagi berjalan setiap tahun.</p>
<p>Sementara itu, para penerima Anugerah Nobel dijemput sebagai tenaga pengajar untuk program latihan minda saintis bertaraf antarabangsa, <em>Nobelist Mindset Workshop</em>. Universiti-universiti luar negara pula sudah menerima sijil Pusat PERMATApintar Negara sebagai layak untuk memasuki universiti mereka. Malah, pengarah Program PERMATApintar, Prof Dato Dr Noriah Mohd Ishak sendiri berkata yang Pusat PERMATApintar Negara sudah diiktiraf sebagai salah satu sekolah untuk anak-anak <em>gifted</em> yang terbaik di dunia!</p>
<p>Namun begitu, harus difahami sekali lagi Program PERMATA bukanlah terhad kepada PERMATApintar sahaja. Ia merangkumi 8 inisiatif berbeza: PERMATA Negara, PERMATApintar, PERMATA Seni, PERMATA Insan, PERKASA Remaja, PERMATA Kurnia, Hospital Kanak-Kanak PERMATA, dan PERMATA STEM Talent.</p>
<p>Pengalaman saya yang sekangkang kera ini membenarkan saya bercakap tentang perkembangan PERMATApintar sahaja. Walaubagaimanapun, contoh-contoh yang saya sebutkan tadi cukup sebagai bukti bahawa nama PERMATA mempunyai daya saing yang kuat. Hanya usaha sahaja yang menentukan.</p>
</section>
<section id="ketiga" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ketiga">KETIGA</h2>
<p>Ketiga, <mark>nama Genius tidak akan menjadikan program ini LEBIH berdaya saing walau secebis pun</mark>. Sewaktu tuan menteri berkata nama Genius ini akan menjadikannya lebih berdaya saing, saya hairan: bagaimana Dr Maszlee boleh berfikir sedemikian? Adakah ia kerana nama-nama berbahasa Inggeris difikirkan lebih mudah untuk menembusi pasaran antarabangsa? Jika begitu pemikirannya, ia hanyalah ilusi semata-mata.</p>
<p>Ada banyak contoh barang-barang dengan unsur nama tempatan yang dipasarkan di pentas antarabangsa. Satu contoh yang kita semua kenal dan sayangi ialah RotiBoy yang dimulakan di Pulau Pinang pada tahun 1998. Kini, ia sudah bersepah di Korea, China, Thailand, Dubai, Arab Saudi, dan Indonesia. Upin &amp; Ipin dan Boboiboy juga yang penuh dengan unsur ke-Malaysia-an dapat menembusi pasaran antarabangsa. Pengguna antarabangsa mencari kualiti pada isi, bukan keputihan pada tanda nama.</p>
<p>Nukilan pada isi kedua saya juga sudah menjadi bukti kebolehsaingan nama tempatan PERMATA di pentas antarabangsa. Nama tempatan bukanlah penghalang untuk mendapat tempat di mata dunia. Nama putih pula tidak memberi kesan pada kejayaan ini.</p>
<p>Lagipun, bila dikatakan bahawa nama sesuatu itu “lebih berdaya saing”, apa kayu ukur yang boleh membandingkan lebih atau kurang?</p>
<p>Malah, jika tuan menteri berminat untuk membanggakan Malaysia, lebih baik tuan gunakan nama tempatan. Nama tempatan lebih mudah dikenali dan mudah dibanggakan. Contohnya begini, jika saya katakan bahawa siri animasi <em>Chuck Chicken</em> dan <em>Harrie and Bunnie</em> ditayangkan di Disney Channel, apa perasaan kita?</p>
<p>Hati kecil kita pasti berkata, “Biasalah tu Disney Channel tayang cerita-cerita orang putih”. Bagaimana pula jika saya memaklumkan bahawa Bola Kampung itu ditayangkan di Disney Channel? Mestilah kita rasa bangga kartun tempatan disiarkan di nama antarabangsa seperti Disney.</p>
<p>Sekali baca sahaja kita sudah tahu ia adalah kartun tempatan. Padahal, sebenarnya ketiga-tiga itu dihasilkan oleh Studio Animasia, iaitu sebuah studio di Malaysia! Namun, Bola Kampung masih lagi lebih membanggakan berbanding dua kartun tadi walaupun selepas mengetahui hakikat ini.</p>
<p>Nampak atau tidak bagaimana nama tempatan itu akan membanggakan rakyat kita? Nama PERMATA akan dengan serta merta membanjiri rakyat dengan rasa bangga apabila tahu ia berada di pentas antarabangsa. Rakyat akan susah berbangga dengan nama putih seperti Genius.</p>
<p>Maka, <mark>saya nasihatkan usahlah bermain dengan jenama</mark>. Saya sedar dalam laporan itu ada mencatatkan bahawa tuan menteri mempunyai rancangan lain yang saya yakin bermanfaat selain penjenamaan semula.</p>
<p>Namun, penjenamaan semula ini tiada manfaat dan hanya akan membazir duit. Rancangan-rancangan lain itu tidak akan tergendala pun jika nama PERMATA dikekalkan. Nama PERMATA akan kekal berdaya saing dan terus bersemangat menjadi pusat perkembangan anak-anak berkeperluan khusus yang terbaik.</p>
<p>Sekian, Alumni Program PERMATApintar Negara.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>⚛ PERMATApintar</category>
  <category>🎓 Pendidikan</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/kekalkan-nama-permata/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/kekalkan-nama-permata/alumni-permatapintar-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Choe Mal-Li Membantah Tulisan Hangeul Kerana Ia Tidak Bertamadun</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/choe-mal-li-hangeul-ialah-tulisan-orang-tak-bertamadun/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Raja Sejong yang memerintah Joseon pada tahun 1419-1450 pasti sahaja dikenali oleh mana-mana rakyat Korea. Dalam banyak-banyak sumbangan baginda, sumbangan yang mungkin paling penting adalah penciptaan tulisan Hangeul. Kedua-dua tanah Korea: Korea Selatan dan Korea Utara, menyambut Hari Hangeul pada tarikh masing-masing 9 Oktober dan 15 Januari setiap tahun.</p>
<p>Pada zaman sebelum pemerintahan Raja Sejong, masyarakat tanah itu menyerap kaedah tulisan yang digunakan oleh orang Cina, iaitu tulisan Hanja sebagaimana tanah Melayu menyerap kaedah tulisan Arab-Parsi: tulisan Jawi. Penyerapan kaedah tulisan tamadun lain ke dalam tamadun sendiri bukanlah suatu masalah. Masalahnya ialah apabila sistem tulisan tersebut sangat tidak sesuai dengan bahasa sendiri.</p>
<p>Dalam rencana bertajuk “<a href="https://www.thepatriots.asia/sejujurnya-aku-lebih-suka-kawi-berbanding-jawi/">Sejujurnya Aku Lebih Suka Kawi Berbanding Jawi</a>”, aku ada gariskan kelemahan-kelemahan Abjad Jawi dalam Bahasa Melayu yang tidak muncul dalam Bahasa Arab. Namun, kelemahan Abjad Jawi tidaklah begitu berat sehinggakan ia langsung tidak boleh digunakan dalam Bahasa Melayu. Malah, sedikit demi sedikit pembetulan telah diberikan agar ia lebih sesuai dengan Bahasa Melayu.</p>
<p>Namun, hal sedemikian tidak berlaku dalam Hanja di tanah Korea. Cubaan memuatkan tulisan Hanja dalam Bahasa Korea memang bermasalah. Masalah pertama yang paling ketara ialah Bahasa Cina langsung tidak sama dengan Bahasa Korea. Kata-kata fungsi dan imbuhan-imbuhan yang hanya wujud dalam Bahasa Korea tidak mampu diterjemahkan dalam Ideogram Hanja.</p>
<p>Hanja ialah sejenis tulisan yang memberikan lambang pada setiap makna. Menulis kata-kata fungsi bahasa Korea memerlukan lambang mereka yang sendiri. Masalah ini cuba diselesaikan oleh seorang sarjana pada zaman Silla bernama Seol Cheong dengan pengenalan kaedah Idu untuk menulis kata-kata fungsi serta imbuhan Bahasa Korea.</p>
<p>Namun, wujud pula masalah kedua yang lebih membimbangkan. Hanja itu sangat sukar untuk dipelajari. Jumlah lambang Hanja bukan sahaja seratus atau seribu, malah lebih banyak daripada itu. Ditambah pula dengan lambang-lambang khas untuk tatabahasa Korea! Kaedah Idu juga bukanlah tulisan yang mudah dipakai.</p>
<p>Disebabkan itu, ramai daripada kalangan masyarakat marhaen buta huruf. Yang boleh membaca dan menulis adalah daripada golongan yang berkemampuan mendapatkan pendidikan terutamanya golongan bangsawan. Raja Sejong sangat prihatin akan hakikat ini maka mengarahkan sebahagian ahli Dewan Sarjana Dirajanya untuk mencipta sejenis tulisan yang sesuai dengan Bahasa Korea dan mudah dipelajari. Dengan itu, beliau berharap rakyatnya semakin celik huruf.</p>
<p>Namun, sementara Hangeul masih dalam pembikinan, ada segolongan lain daripada Dewan Sarjana Diraja yang membantah penciptaan tulisan baru. Bantahan itu diwakili oleh Choe Mal-Li dan dicatat dalam <em>Sejong Sillok</em> [Catatan Sejong] pada 1444. Tiga alasan dikemukakan oleh beliau: Yang pertama ialah berkaitan kehormatan mereka terhadap Cina. Yang kedua ialah mengatakan bahawa bangsa yang mempunyai tulisan sendiri selain yang digunakan oleh Cina adalah bangsa yang tidak bertamadun. Contoh-contoh yang diberikan ialah bangsa Mongol, Tangut, Jurchen, Jepun, dan Tibet.</p>
<p>Alasan yang ketiga ialah sebab ilmu-ilmu yang wujud pada waktu itu semuanya ditulis dalam tulisan Cina: “Sekiranya tulisan ciptaan ini digunakan dengan meluas, para kerani hanya akan mempelajarinya sahaja dan akan mengabaikan karya-karya kesarjanaan. […] Mungkin mereka mampu meneruskan kerja-kerja kerani mereka menggunakan tulisan ini, namun sekiranya mereka tidak mempelajari tulisan para sarjana, sesungguhnya mereka akan jahil dan tidak tahu membezakan antara yang hak dan yang batil.”</p>
<p>Walau bagaimanapun, Raja Sejong tetap meneruskan usahanya. Baginda menerbitkan <em>Hunmin Jeongeum</em> [Bunyi Tepat untuk Mengajar Rakyat] pada tahun 1446 untuk memperkenalkan kaedah tulisan yang baru itu. Nak bayangkan betapa mudahnya mempelajari Hangeul ini, seorang lagi ahli Dewan Sarjana Diraja, Cheong In-Ji menulis dalam penutup kata <em>Hunmin Jeongeum</em>: “Mereka yang bijak boleh mempelajarinya dalam satu siang manakala mereka yang lembab mungkin akan mengambil masa sepuluh hari.”</p>
<p>Kerja-kerja menulis dan menterjemah karya-karya digiatkan dengan rancak. Buku-buku yang dipilih untuk ditulis dan diterjemah itu mencerminkan pegangan sarjana pada waktu itu. Choe Se-Jin menterjemah buku-buku berkaitan adab, agama (ajaran Konfusius) dan Bahasa Cina. Raja Sejong pula mengarahkan buku petua pertanian ditulis untuk meningkatkan hasil tani. 85 jilid ensiklopedia perubatan yang mengandungi penawar untuk 959 penyakit juga ditulis.</p>
<p>Baginda Raja Sejong juga menggiatkan pembudayaan keilmuan seni, muzik, perbintangan, sains dan kejuruteraan dalam kalangan rakyatnya. Hal ini tidak menghairankan pun. Baginda Raja Sejong memang seorang yang meminati ilmu sejak kecil. Usaha baginda membawa tanah pemerintahannya kepada suatu Zaman Keemasan atas dasar kemajuan ilmu.</p>
<p>Hujah Choe Mal-Li ini mengingatkan aku kepada keadaan yang sedang dihadapi Malaysia pada masa ini. Ada segolongan sarjana yang menyokong dasar Pengajaran dan Pembelajaran Sains dan Matematik dalam Bahasa Inggeris (PPSMI) manakala segolongan yang lain membantahnya. Hujah para penyokong dasar PPSMI ini serupa dengan hujah yang dikemukakan oleh Choe Mal-Li sekurang-kurangnya dalam dua bentuk.</p>
<p>Bentuk hujah pertama ialah bagaimana mereka merendahkan kebolehan bahasa ibunda/tulisan tempatan untuk mengajarkan ilmu-ilmu penting yang diperlukan untuk membina tamadun ataupun negara. Bagi Choe Mal-Li, bangsa yang tidak mengikuti kaedah Cina, termasuk kaedah tulisannya, adalah tidak bertamadun dan bagi penyokong PPSMI, bahasa Melayu adalah bahasa kampung yang hanya sesuai untuk digunakan dalam perihal kesusasteraan, kemanusiaan dan bidang-bidang yang bukan dalam aliran teras.</p>
<p>Bentuk hujah kedua ialah bagaimana mereka menekankan lambakan sumber ilmu yang ditulis dalam sesuatu bahasa itu dan bagaimana ilmu tersebut itu harus diajarkan dalam bahasa karya-karya ilmiah tersebut. Dalam menyokong PPSMI, golongan ini menyandarkan kewajaran PPSMI dengan hakikat bahawa banyak karya ilmiah ditulis dalam Bahasa Inggeris.</p>
<p>Golongan ini juga berpendapat bahawa mereka yang mempelajari sains dan matematik dalam Bahasa Melayu akan ketinggalan kerana tidak mampu membaca laporan penemuan-penemuan baru serta lambakan karya-karya ilmiah yang ditulis dalam Bahasa Inggeris. Begitulah juga Choe Mal-Li yang berpendapat mereka yang berjinak dengan Hangeul akan tidak mampu membaca karya-karya ilmiah yang ditulis dalam Hanja.</p>
<p>Namun, kisah Raja Sejong ini mengajar kita bahawa tahap keilmuan masyarakat itu akan naik sekiranya ilmu itu mudah dicapai oleh masyarakat tersebut, terutamanya masyarakat marhaen. Tulisan Hangeul itu mudah dibaca berbanding Hanja maka mana-mana anak bangsa Korea boleh terus sahaja merujuk mana-mana buku tempatan yang terkandung ilmu sekiranya berkeinginan menimba ilmu tanpa perlu mempelajari bahasa asing.</p>
<p>Hal ini juga bermakna, tidak kiralah wujud ataupun tidak lambakan karya ilmiah dalam bahasa asing, sekiranya kita ingin mengajarkan apa sahaja ilmu kepada anak-anak tempatan kita, ia haruslah diajarkan dalam bahasa ibunda mereka ataupun bahasa percakapan mereka setiap hari. Soal boleh ataupun tidak mereka menelaah lambakan karya ilmiah bahasa asing itu kurang pentingnya berbanding soal boleh ataupun tidak mereka memahami bahan ajaran yang sedang kita bentangkan.</p>
<!-- ## DAFTAR RAJAH

- Gambar Utama: David (2009) Sincheon @ Night, dipetik dari Flickr https://www.flickr.com/photos/randomwire/3944485166/in/photostream/ (Lesen CC: BY-NC-SA https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/) -->
<section id="daftar-pustaka" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-pustaka">Daftar Pustaka</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-LeeEtAl1929" class="csl-entry">
D. Baker, H. H. W. Kang, Choe Yong-Ho. 1929. <em>Sourcebook of Korean Civilization, Vol. 1: From Early Times to the Sixteenth Century (Introduction to Asian Civilizations)</em>. Edited by Peter H. Lee. Columbia University Press.
</div>
<div id="ref-Henthorn1971" class="csl-entry">
Henthorn, William Ellsworth. 1971. <em>A History of Korea</em>. The Free Press.
</div>
<div id="ref-wiki:Joseon" class="csl-entry">
New World Encyclopedia. 2018. <span>“Joseon Dynasty — New World Encyclopedia.”</span> <a href="https://www.newworldencyclopedia.org/p/index.php?title=Joseon_Dynasty&amp;oldid=1013287">https://www.newworldencyclopedia.org/p/index.php?title=Joseon_Dynasty&amp;oldid=1013287</a>.
</div>
<div id="ref-Saccone1993" class="csl-entry">
Saccone, Richard. 1993. <em>Koreans to Remember: 50 Famous People Who Helped Shape Korea</em>. Hollym Corp.
</div>
<div id="ref-TaeHungHa1958" class="csl-entry">
Tae Hung-Ha. 1958. <em>Korea: Forty-Three Centuries</em>. Yonsei University Press.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>🎓 Pendidikan</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2019/choe-mal-li-hangeul-ialah-tulisan-orang-tak-bertamadun/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2019/choe-mal-li-hangeul-ialah-tulisan-orang-tak-bertamadun/sincheon-malam_CC-BY-SA_David.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Takrif Baru Satu Kilogram</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Berapakah nilai satu unit? Soalan itu sama seperti bertanya tentang berapakah panjang satu meter? Ataupun berapa lamakah satu saat? Ataupun berapakah berat satu kilogram? Bagi orang kebanyakan, soalan ini mudah untuk dijawab: nilai satu unit itu adalah apa sahaja yang tertera pada alat ukuran yang digunakan. Namun, senggat-senggat pada alat ukuran itu tidaklah muncul dari alam khayalan.</p>
<p>Unit Piawai Antarabangsa (Unit SI) ditakrifkan sewaktu Revolusi Perancis setelah ahli-ahli sains menyedari kepentingan piawaian nilai ukur. Berbanding dengan kaedah lama yang mengikut adat setempat, unit-unit yang ditakrifkan kali ini adalah berdasarkan hukum-hukum alam yang bersifat sejagat. Gagasan yang dibawa oleh ahli-ahli sains ini ialah “Untuk setiap masa. Untuk setiap bangsa”.</p>
<p>Pada tahun 1973, satu kilogram ditakrifkan sebagai jisim satu liter air pada 0 darjah Celsius. Pada waktu itu, ia tidak dipanggil kilogram tetapi grave. Perkataan gramme digunakan untuk sesuatu yang 1,000 kali lebih kecil jisimnya. Piawaian bertukar daripada “grave” ke “gramme” kerana disangka ukurannya lebih sesuai berbanding “grave”. Lalu “kilogram” digunakan kerana “gramme” itu sebenarnya terlalu kecil jisimnya untuk dijadikan piawai.</p>
<p>Pada tahun 1889, sebiji pancalogam yang diperbuat daripada Platinum dan Iridium berjisim 1 kilogram diisytiharkan sebagai takrif satu kilogram. Ia digelar Pencontoh Kilogram Antarabangsa (<em>International Prototype of Kilogram, IPK</em>), ataupun dengan nama manjanya: Sang Kilo (<em>Le Grand K</em>). Hal ini bermakna, mana-mana alat pengukur jisim hendaklah ditentu ukur dengan pencontoh itu. Jika Sang Kilo itu pecah menjadi 10,000 kepingan kecil akibat kecuaian sekalipun, satu kilogram akan tetap disandarkan kepadanya. Di situ lah masalahnya: takrifan unit menggunakan jasad jasmani akan menimbulkan masalah ketaktentuan. Sekarang ini pun kita sudah nampak masalah dengannya akibat pengumbulan habuk dsb. walaupun disimpan secara terkawal.</p>
<p>Dalam 7 unit asasi yang ditentukan oleh Biro Ukur Berat dan Ukuran Am Antarabangsa (<em>Bureau Internasional des Poids at Mesures, BIPM</em>), unit jisim belum beralih ke satu nilai sejagat dan sedang bergantung kepada nilai jasad jasmani. Unit panjang dan unit saat misalnya, kini sudah bergantung kepada nilai sejagat yang tidak berubah.</p>
<p>Kita boleh lihat bagaimana takrif satu meter berubah sepanjang sejarah. Pada tahun 1791, ia ditakrifkan sebagai 10,000,000 meter bersamaan jarak di antara Khatulistiwa dengan Kutub Utara merentasi bandar Paris. Boleh nampak kesan takrif tersebut kini kerana nilai-nilai ukur lilit bumi sememangnya mendekati 40,000,000 meter! Tahun 1889 ia ditakrifkan mengikut pancalogam Platinum-Iridium yang panjangnya adalah satu meter. Keadaan ini serupa dengan keadaan Sang Kilo kini. Sekarang ini takrif meter menggunakan kelajuan cahaya dalam hampagas kerana kita tahu sememangnya kelajuan cahaya tidak akan berubah, yakni 299,792,458 meter sesaat.</p>
<p>Maka, BIPM mencadangkan untuk menggunakan pemalar Planck, h, untuk mejadi takrif kepada jisim. Kita tahu pemalar ini mempunyai hubungan dengan jisim kerana persamaan Einstein yang menghubungkan jisim dan tenaga, maka E=hf=mc<sup>2</sup>. Untuk menjadikan perkara ini, ada dua kaedah: Dacing Kibble dan Sfera Silikon-28.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/Dacing-Kibble_NIST.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
Gambar 1. Dacing Kibble di NIST <span class="citation" data-cites="Resnick2018">(Resnick 2018)</span>
</figcaption>
</figure>
<p>Dacing Kibble menggunakan hubungkait kuasa mekanikal dengan kuasa elektrik untuk mendapatkan hubungan antara jisim dan pemalar Planck. Sfera Silikon-28 pula menggunakan konsep jumlah atom untuk meletakkan takrif pada Nilai Avogadro. Nilai Avogadro pula akan berkait dengan pemalar Planck. Memandangkan Silikon-28 itu berbentuk sfera, ia memudahkan kita untuk mengira isipadunya. Menggunakan hanya satu atom sahaja dalam sfera itu juga memudahkan dan menjitukan kiraan.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/Dacing-Kibble-kiraan.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
Gambar 2. <span class="citation" data-cites="Resnick2018">(Resnick 2018)</span>
</figcaption>
</figure>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/Hubungan-Avogadro-Planck.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambar 3. Hubungan antara Nilai Avogadro, N<sub>A</sub> dengan pemalar Planck, h <span class="citation" data-cites="Muller2018">(Muller 2018)</span></p>
</figcaption>
</figure>
<p>Pada November 16 2018, BIPM sudah bersetuju dengan takrif baru pemalar Planck, serta pemalar-pemalar yang lain. Maka, takrif untuk pemalar-pemalar Fizik yang sudah dipersetujui BIPM kini ialah:</p>
<p>Pemalar Planck: 6.626 070 15 × 10–34 kg m<sup>2</sup> s<sup>-1</sup>.</p>
<p>Nilai Avogadro: 6.02 214 076 × 1023.</p>
<p>Cas elektrik asasi: 1.602 176 634 × 10–19 C.</p>
<p>Pemalar Boltzmann: 1.380 649 × 10—23 J K<sup>-1</sup></p>
<p>Namun, adakah ini bermakna jisim badan kita akan berubah mengikut takrif baru? Jawapannya, ya dan tidak. Ya ia akan berubah kerana takrifnya sudah berubah tetapi tujuan utamanya ialah untuk kekalkan saiz perkara-perkara yang sudah lama kita kenal. Namun, hal ini bermakna takrif-takrif unit asasi Fizik tidak lagi bergantung pada jasad jasmani.</p>
<section id="daftar-pustaka" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="daftar-pustaka">Daftar Pustaka</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-NIST2018" class="csl-entry">
<span>“A Turning Point for Humanity: Redefining the World’s Measurement System.”</span> 2018. <a href="https://www.nist.gov/si-redefinition/turning-point-humanity-redefining-worlds-measurement-system">https://www.nist.gov/si-redefinition/turning-point-humanity-redefining-worlds-measurement-system</a>.
</div>
<div id="ref-Banks2018" class="csl-entry">
Banks, Michael. 2018. <span>“Kilogram Finally Redefined as World’s Metrologists Agree to New Formulation for SI Units.”</span> <em>Physics World</em>, November. <a href="https://physicsworld.com/a/kilogram-finally-redefined-as-worlds-metrologists-agree-to-new-formulation-for-si-units/">https://physicsworld.com/a/kilogram-finally-redefined-as-worlds-metrologists-agree-to-new-formulation-for-si-units/</a>.
</div>
<div id="ref-Bennett2018" class="csl-entry">
Bennett, Jay. 2018. <span>“Scientists Are about to Redefine the Kilogram and Shake up Our System of Measures.”</span> <em>Smithsonian Magazine</em>, November. <a href="https://www.smithsonianmag.com/science-nature/redefine-kilogram-180970798/">https://www.smithsonianmag.com/science-nature/redefine-kilogram-180970798/</a>.
</div>
<div id="ref-NISTSIUnit" class="csl-entry">
<em>Historical Context of the SI</em>. 2018. <span>National Institute of Standard and Technology</span>. <a href="https://physics.nist.gov/cuu/Units/history.html">https://physics.nist.gov/cuu/Units/history.html</a>.
</div>
<div id="ref-Muller2013" class="csl-entry">
Muller, Derek. 2013. <span>“World’s Roundest Object!”</span> YouTube; Veritasium. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZMByI4s-D-Y">https://www.youtube.com/watch?v=ZMByI4s-D-Y</a>.
</div>
<div id="ref-Muller2018" class="csl-entry">
———. 2018. <span>“The Kg Is Dead, Long Live the Kg.”</span> YouTube; Veritasium. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=c_e1wITe_ig">https://www.youtube.com/watch?v=c_e1wITe_ig</a>.
</div>
<div id="ref-BIPMSIUnits" class="csl-entry">
Poids et Mesures, Bureau International des. n.d. <em>The International System of Units (SI): Base Units</em>. Accessed November 16, 2018. <a href="https://www.bipm.org/en/measurement-units/si-base-units">https://www.bipm.org/en/measurement-units/si-base-units</a>.
</div>
<div id="ref-Resnick2018" class="csl-entry">
Resnick, Brian. 2018. <span>“The World Just Redefined the Kilogram.”</span> <em>Vox</em>, November. <a href="https://www.vox.com/science-and-health/2018/11/14/18072368/kilogram-kibble-redefine-weight-science">https://www.vox.com/science-and-health/2018/11/14/18072368/kilogram-kibble-redefine-weight-science</a>.
</div>
<div id="ref-Reuters2018" class="csl-entry">
Reuters. 2018. <span>“Scientists to Swap Dusty Old Kilogram for Something More Stable.”</span> <em>VOA News</em>, November. <a href="https://www.voanews.com/a/scientists-to-swap-dusty-old-kilogram-for-something-more-stable/4655398.html">https://www.voanews.com/a/scientists-to-swap-dusty-old-kilogram-for-something-more-stable/4655398.html</a>.
</div>
<div id="ref-Sharp2017" class="csl-entry">
Sharp, Tim. 2017. <span>“How Big Is Earth?”</span> <em>Space.com</em>, July. <a href="https://www.space.com/17638-how-big-is-earth.html">https://www.space.com/17638-how-big-is-earth.html</a>.
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>📢 Berita</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 16 Nov 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2018/takrif-baru-satu-kilogram/sang-kilo.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>“Dunia Pascasiswazah: Keilmuan, Keperluan atau Keterpaksaan?”</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/dunia-pascasiswazah-keilmuan-keperluan-atau-keterpaksaan/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>Bangi, 17 Nov 2017</strong> – MajalahSains.com dan Pusat Siswazah Universiti Kebangsaan Malaysia (UKM) telah menjemput 5 penggiat sains untuk melontarkan pendapat dalam sebuah forum bertajuk “Dunia Pascasiswazah: Keilmuan, Keperluan atau Keterpaksaan”.</p>
<p>Barisan panel yang dijemput ialah Dr Wan Wardatul Amani Wan Salim (Mantan Saintis NASA), Dr Mohd Bakri Bakar (Presiden American Chemical Society (ACS) Malaysia Chapter), Dr Nur Adlyka Annuar (Pensyarah Astrofizik UKM), Dr Maryam Azlan (Penggiat #MedTweetMY, Pakar Imunologi) dan En Shahrin Ahmad (Penggiat FalakOnline). Perantara panel ialah Prof Madya Dr Faizal Mohamed (Pengerusi Pusat Fizik dan Bahan Novel, FST UKM).</p>
<p>Forum itu diisi dengan pengalaman mereka merentasi dunia akademik dan pendapat masing-masing berkenaan haluan dunia Sains &amp; Teknologi khususnya dalam Malaysia.</p>
<p>Dr Adlyka menyatakan bahawa beliau sememangnya sudah berminat dengan dunia astronomi dan ingin menjadi kecil sedari kecil. Walaupun minat (keilmuan) itu sudah ada, tidak dinafikan apabila setelah menyambung pelajaran, ada rasa keterpaksaan untuk menghabiskan pengajian lagi-lagi daripada pihak biasiswa. Beliau juga menyatakan bahawa kajian berkenaan lohong hitam yang beliau sedang jalankan, walaupun tidak nampak kesannya jangka pendek tapi ia adalah satu keperluan agar ada impak pada masa hadapan.</p>
<p>Dr Bakri pula mengatakan ia bermula dengan keperluan, kerana bidang kerja yang beliau inginkan memerlukan sijil PhD. Namun, beliau tidak menafikan bahawa beliau memang minat bidang nanoteknologi. Malah, beliau ada memecahkan tiga kategori ini mengikut aspek:</p>
<p>Boleh menjadi sebab <strong>keilmuan</strong> apabila <mark>ada minat, cita-cita, cinta akan ilmu, dan suka akan ekosistem akademik</mark>. Ia menjadi sebab <strong>keperluan</strong> apabila <mark>kepakaran dan kemahiran bidang itu diperlukan</mark>. Akhir sekali, ia boleh menjadi sebab <strong>keterpaksaan</strong> kerana <mark>ada unsur peluang, wang dan kedudukan sosial</mark>.</p>
<p>Bagi Dr Amani, rasa keterpaksaan (<em>urgency</em>) mesti ada sambil menggunakan pengalaman beliau mengetuai projek SPORESAT dalam NASA yang mesti dihabiskan dalam masa yang tertentu ataupun gagal terus. Namun, beliau memang ada rasa ingin tahu sewaktu mula memikul tanggungjawab tersebut.</p>
<p>“Rasa takut itu ada, tapi ada rasa ingin tahu mengetauai projek ini.”</p>
<p>Pandangan Dr Maryam pula ialah menyambung pengajian pascasiswazah adalah satu keperluan jika ingin mencapai status negara maju. Menurut beliau, nisbah penduduk kepada saintis di negara ini ialah 0.3% sedangkan di Perancis dan Amerika masing-masing ialah 15% dan 25%~30%.</p>
<p>En Shahrin mengambil pendekatan yang berbeza dengan menyatakan pandangannya bagaimana ingin memupuk minat sains dalam masyarakat. Beliau juga berkongsi bagaimana beliau memasukkan elemen-elemen yang menarik dalam menyampaikan sains kepada masyarakat.</p>
<p>“Nak sembang pasal sains, bukan setakat nak kena nyatakan fakta tapi perlu isikan dengan pengalaman sekali.”</p>
<p>Kesimpulannya, barisan panel ini bersetuju bahawa elemen keilmuan, keperluan dan keterpaksaan itu perlu seiring jika ingin membuahkan hasil. Kita memerlukan saintis untuk memajukan negara. Kita juga harus memupuk minat sains dalam diri pelajar untuk meningkatkan jumlah saintis. Keterpaksaan pula wujud apabila cuba menghabiskan sesebuah projek.</p>



 ]]></description>
  <category>📚 Akademia</category>
  <category>📰 Acara</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/dunia-pascasiswazah-keilmuan-keperluan-atau-keterpaksaan/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/dunia-pascasiswazah-keilmuan-keperluan-atau-keterpaksaan/artikel-forum-dunia-pascasiswazah-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Masalah dengan Steins;Gate</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/masalah-dengan-steins-gate/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Aku tak nafikan, sebagai peminat Fizik dan teori pengembaraan masa John Titor, anime ni mantap! Teori dia sangat konsisten dengan kisah John Titor.</p>
<p>Namun, dalam kegirangan <em>fanboying</em> cerita ni, timbul satu masalah ataupun lebih tepat lagi, persoalan.</p>
<section id="ceramah-makise-kurisu" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="ceramah-makise-kurisu">Ceramah Makise Kurisu</h2>
<p>Antara babak awal yang dipersembahkan kepada penonton adalah babak Okabe Rintarou datang mendengar ceramah Makise Kurisu, seorang genius muda yang sebaya dengan Rintarou.</p>
<p>Makise Kurisu menerbitkan makalah dalam jurnal Sciencey lalu mendapat perhatian media. Tiada pula dijelaskan apa tajuk makalah yang ditulis.</p>
<p>Lalu dalam ceramahnya mengenai pengembaraan masa, Kurisu ada nyatakan bahawa “Tajuk ini berlainan daripada makalah dalam Majalah Sciencey, tapi saya akan cuba yang terbaik.”</p>
<p>Jelas disini bahawa Kurisu bukannya <em>pakar</em> dalam bidang pengembaraan masa tapi masih lagi dijemput untuk memberi ceramah di luar bidangnya.</p>
<p>Dalam Visual Novel (VN), jelas ditunjukkan bahawa makalah yang ditulis oleh Kurisu adalah berkenaan Memori Manusia (iaitu lebih dekat dgn Neurologi)!</p>
<p>Maka, apa yang sebenarnya berlaku di sini? Kenapa Kurisu, yang menyelidik berkaitan Neurologi, dijemput untuk berceramah mengenai Fizik Relativistik?</p>
<p>Tidak mungkin ini adalah ralat dalam adaptasi kerana kedua-dua anime dan VN mempunyai jalan cerita yang sama! Kedua-duanya adalah canon.</p>
<p>Malah, dalam VN juga Kurisu menyatakan kata-kata yang sama seperti dalam anime.</p>
<p>Benar, ilmu Fizik Teori yang dikemukan olehnya adalah tulen kerana tulisannya berkenaan pengembaraan masa diplagiat oleh bapaknya sendiri! Maknanya dia sememangnya seorang pakar dalam pengembaraan masa.</p>
<p>Namun, secara protokol ilmiahnya, dia bukanlah pakar kerana tiada makalah berkenaan hal tersebut yang termaktub nama “MAKISE KURISU” sebagai penulisnya. Ingat, bapaknya, Dr Nakabachi memplagiat tulisan Kurisu!</p>
<p>Malah, semua orang percaya bahawa makalah plagiatnya adalah milik Dr Nakabachi dan tiada yg lainnya.</p>
<p>Maka jika benar pihak penganjur ingin menjemput Kurisu sebagai penceramah jemputan, sepatutnya dia berkongsi berkenaan Memori Manusia sebagaimana makalahnya bukannya Pengembaraan Masa yang bagaikan langit dan bumi.</p>
</section>
<section id="cerminan-diri" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="cerminan-diri">Cerminan Diri</h2>
<p>Adakah ini cerminan diri kita (manusia) yang sewenang-wenangnya menjemput penceramah yang di luar bidangnya?</p>
<p>Teringat saya dengan program Halaqah di TV3. Seorang Ustaz yang tidak saya tahu latar belakangnya, bercakap berkenaan hari kiamat. Jika dia seorang yang bertauliah dalam hal keagamaan maka tajuk dia memang kena dengan landasan.</p>
<p>Namun, dia bercakap tentang Plat Tektonik (Geologi) dan cuba dikaitkan dengan hari kehancuran. Lalu menyimpang pula ke arah Meteorologi dan bagaimana HAARP mengawal cuaca dan gegaran bumi! Ah sudah, masuk pula Teori Konspirasi.</p>
<p>Maka, jemputlah mereka yang pakar dalam bidang, janganlah jemput mereka yang penuh dengan karut-marut.</p>
<p>Sekian.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>📺 Teroka Karya</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/masalah-dengan-steins-gate/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/masalah-dengan-steins-gate/artikel-steins-gate-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Wacana Sains &amp; Teknologi Malayonesia</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>BANGI, 16 Sept 2017</strong> – Tarikh keramat ini semestinya digunakan rakyat bagi meraikan Hari Malaysia sama ada dengan menonton filem di panggung wayang, keluar bersama rakan-rakan mahupun membelanja sakan. Namun, bagi Prof Emeritus Dr Mohammad Alinor Abdul Kadir, ini adalah tarikh untuk menganjurkan perbincangan berkenaan kejayaan Alam Melayu dalam bidang Sains dan Teknologi.</p>
<p>Bertempat di Kedai Buku Raudhah Al-Miqyas di Bangi Gateway, matematikawan Prof Emeritus Dr Shaharir Mohd Zain membentang makalahnya bertajuk “Beberapa Masalah Penyelidikan Sains Malayonesia” hasil telaah 96 buah manuskrip dalam Bahasa Melayu Jawi.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/shaharir-wacana-st-2017.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Prof Emeritus Dr Shaharir Mohd Zain membentang makalahnya</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Walaupun wujud manuskrip pra-Jawi seperti Kawi dan Pallava, tiada kepakaran dari kalangan ahli Kumpulan Penyelidik Etnomatematik Malayonesia (KuPELEMA) yang boleh membaca tulisan-tulisan sebegitu, maka manuskrip-manuskrip pra-Jawi tidak dapat ditelaah.</p>
<p>Dalam pembentangannya, Prof Shaharir menggariskan tujuh bidang yang menonjol sepanjang cariannya iaitu: 1) Bilangan dan Angka, 2) Kira-kira/ Hisab, 3) Ilmu Mantik, 4) Ilmu Nujum/ Falak, 5) Kepemimpinan dan Kepengurusan, 6) Perubatan, dan 7) Ekonomi.</p>
<p>Tidak dilupakan juga kekayaan flora dan fauna di Alam Melayu menyebabkan ada nama-nama saintifik diambil dari nama tempatan seperti <a href="http://animaldiversity.org/accounts/Babyrousa_babyrussa/"><em>Babyroussa babyrussa</em></a> (Babirusa), <a href="http://animaldiversity.org/accounts/Arctictis_binturong/"><em>Arctictis binturong</em></a> (Binturong), <a href="http://www.arkive.org/yellow-crested-cockatoo/cacatua-sulphurea/"><em>Cacatua sulphurae</em></a> (Kakaktua), <a href="http://animaldiversity.org/accounts/Gekko_gecko/"><em>Gekko gecko</em></a> (Cikak Tokek), <a href="https://www.iucnredlist.org/species/136297/61978576"><em>Tragulus Kanchil</em></a> (Kancil), <a href="http://eol.org/pages/483665/overview"><em>Durio Zibethinus</em></a> (Durian), <a href="http://eol.org/pages/1095966/overview"><em>Uncaria gambir</em></a> (Gambir), <a href="http://eol.org/pages/582270/overview"><em>Mangifera indica</em></a> (Mangga), <a href="http://eol.org/pages/484967/overview"><em>Lansium domesticum</em></a> (Langsat), <a href="http://eol.org/pages/5395626/overview"><em>Cinnamomum lawang</em></a> (kayu lawang) dan banyak lagi contoh.</p>
<p>Beliau juga membangkitkan satu soalan menarik: iaitu apakah sebenarnya pokok cindapong yang disebut dalam peribahasa “menanti putih gagak hitam, buntar-buntar daun lalang, luas-luas daun merunggai, sampai tumbuh daun cindapong”?</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/wan-ahmad-tajuddin-wacana-st-2017.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Prof Dr Wan Ahmad Tajuddin Wan Abdullah dengan kertas ulasannya</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Prof Dr Wan Ahmad Tajuddin Wan Abdullah dan saudara Hazman Baharom turut dijemput bagi mengulas tulisan Prof Shaharir dalam pandangan bidang ilmu masing-masing.</p>
<p>Wacana ini adalah yang kedua daripada siri wacana-wacana yang dianjurkan oleh Prof Dr Mohammad Alinor Abdul Kadir. Wacana seterusnya dijangka akan berlangsung pada 14 Oktober yang bertajuk “Estetika Pantun Melayu” oleh Prof Emeritus Dr Muhammad Haji Salleh. Layari https://www.facebook.com/events/518221548513729/ untuk perkembangan wacana seterusnya.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/hazman-baharom-wacana-st-2017.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Saudara Hazman Baharom dengan buah fikirannya</p>
</figcaption>
</figure>



 ]]></description>
  <category>📰 Acara</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/wacana-sains-dan-teknologi-malayonesia/artikel-wacana-st-malayonesia-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Gerhana Matahari 1919: Mencerap Buah Fikiran Einstein</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Sifat gerhana matahari penuh pada 21 Ogos 2017 yang berlaku sepanjang benua Amerika Utara dari Pantai Barat sehingga Pantai Timur membuatkan para peminat gerhana menamakannya “<a href="https://www.greatamericaneclipse.com/">The Great American Eclipse</a>”. Kalau ada yang berminat untuk mencerap, bolehlah terbang ke Amerika Syarikat jika mampu (bagi yang tidak mampu jom kita berhuhu &gt;~&lt;).</p>
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/great-american-eclipse-2017.png" class="img-fluid"></p>
<p>Tapi dalam banyak-banyak gerhana, mungkin gerhana yang paling diingati dalam sejarah Fizik ialah pada 29 Mei 1919 kerana ia mengesahkan teori relativiti umum Einstein.</p>
<section id="relativiti-umum" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="relativiti-umum">Relativiti Umum</h2>
<p>Pada tahun 1915, setelah berdekad memikirkannya, Einstein keluarkan buah fikiran bahawa ruang sebenarnya terdiri daripada rentasan ruang-masa tidak seperti yang kita fikirkan. Graviti, menurut Einstein <a href="https://www.fiziklah.com/2017/03/merungkai-graviti-bahagian-2/">hanyalah kesan daripada jisim melengkung ruang-masa</a> dan disebabkan jisim lain patuh pada ruang-masa, pergerakannya juga akan terjejas. Hasil daripada itu, kita boleh perhatikan planet mengorbit matahari macam gasing Beyblade dalam mangkuk yang melengkung.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/graviti-lengkungan-kain.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambaran bagaimana jisim melengkung ruang masa dan bagaimana jisim lain mengorbitnya - Ihsan apbiolghs dalam “Gravity Visualised”</p>
</figcaption>
</figure>
</section>
<section id="kanta-graviti" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kanta-graviti">Kanta Graviti</h2>
<p>Namun, teori itu ada kesan sampingannya! Jisim bukan satu-satunya benda yang terkesan dan patuh dengan ruang dan masa. Semua benda yang wujud dalam ruangan 3 dimensi mesti patuh dengan ruang dan lengkungannya termasuklah cahaya. Maknanya cahaya pun akan membengkok bila melalui jasad berjisim!</p>
<p>Kesan membengkokkan cahaya melalui lengkungan ruang-masa yang dihasilkan sesuatu jisim diberikan nama Kanta Graviti [<em>Gravitational Lensing</em>]. Maka, kalau nak buktikan Einstein itu betul, kita kena buktikan yang Kanta Graviti itu wujud.</p>
</section>
<section id="gerhana-matahari" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="gerhana-matahari">Gerhana Matahari</h2>
<p>Jisim matahari cukup besar untuk kita lihat kesan pembengkokan cahaya tapi ada satu masalah: Matahari sangatlah terang sampai susah untuk kita lihat cahaya dari bintang lain. Di sinilah fenomena gerhana matahari memainkan peranan. Bulan cukup besar untuk menghalang cahaya matahari dan memberikan ruang untuk kita lihat cahaya dari bintang di sebaliknya.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/SE1919May29T.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Perjalanan gerhana matahari pada 29 Mei 1919. (Lesen <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:SE1919May29T.png">Domain Awam</a>)</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Maka, fizikawan menggunakan peluag ini untuk mendapatkan kebenaran di sebalik Teori Einstein. Fizikawan yang berjaya membuat cerapan tersebut ialah Sir Arthur Eddington.</p>
<p>Risau akan mendung seperti yang ditimpa&nbsp;<a href="https://www.forbes.com/sites/startswithabang/2016/08/23/how-the-last-great-american-eclipse-almost-shocked-einstein/#45895d6c2df9">pasukan Samuel A. Mitchell pada tahun 1918</a>, Arthur Eddington menghantar dua pasukan pada tahun 1919. Pasukan Eddington akan mencerap dari pulau Principe (berhampiran Afrika) dan sebuah lagi pasukan dihantar ke Sobral, Brazil. Nasib menyebelahi mereka kerana cuaca cerah pada kedua-dua tempat.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/gerhana-Eddington-1919_DA_wiki-Eddington.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambar negatif yang diambil oleh Eddington. (Lesen <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:1919_eclipse_negative.jpg">Domain Awam</a>)</p>
</figcaption>
</figure>
<p>Membandingkan <a href="https://www.wired.com/2009/05/dayintech_0529/">kedudukan bintang yang diambil pada malam bulan Januari/Februari</a> (diambil sebagai “kedudukan sebenar” kerana tiada gangguan Kanta Graviti matahari), Arthur Eddington mengesahkan ramalan daripada teori yang dikemukan Einstein adalah benar belaka!</p>
</section>
<section id="kesimpulan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Maka, setiap kali kita cerap gerhana matahari, kita boleh mengingati bagaimana gerhana matahari membantu kita memahami alam semesta.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>✨ Astronomi</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/gerhana-einstein-1919/artikel-gerhana-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Program PERMATA: “Pelajar Pintar Kini Berpeluang Mengembangkan Bakat Tanpa Perlu ke Luar Negara”.</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/kenali-anak-pintar-bersama-rosmah/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>BANGI – Pengunjung daripada pelbagai pelusuk Negara Malaysia yang mewakili pelbagai pihak kerajaan dan bukan kerajaan termasuk ibu bapa yang peduli tentang pelajaran anak-anak mereka datang menghadiri Program Bual Santai “Kenali Anak Pintar” yang dibicarakan oleh YABhg. Datin Paduka Seri Rosmah Mansor pada 6 Ogos yang lalu.</p>
<p>Para alumni Kolej PERMATApintar Negara dan wakil dari Kolej PERMATA Insan juga turut hadi berkongsi pengalaman. Tidak dilupakan juga wakil ibu bapa pelajar program tersebut membuka mulut berkongsi pengalaman membesarkan anak mereka.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/kenali-anak-pintar-bersama-rosmah/alumni-permatapintar-2017.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Wakil dari 5 angkatan alumni Program PERMATApintar bersama guru mereka berkumpul bagi sesi fotografi</p>
</figcaption>
</figure>
<p>“Sebelum adanya Program PERMATA, ibubapa yang sedar akan bakat anak mereka dan keperluannya selalu sahaja menghantar anaknya ke luar negara bagi mendapatkan pendidikan yang sesuai.” Datin Rosmah membuka sesi dengan asal usul Program.</p>
<p>“Saya tidak boleh menghalang mereka. Mereka memang patut mendapatkan pendidikan khas untuk pelajar berbakat tapi takkan nak biarkan negara kita tanpa pendidikan yang sesuai untuk anak-anak yang berbakat ini?” sambungnya lagi.</p>
<p>Prof.&nbsp;Dato’ Dr.&nbsp;Noriah Mohd Ishak, pengarah Pusat PERMATApintar Negara, menambah, “Baru-baru ini ada kisah warga Australia mendapat <a href="http://www.dailymail.co.uk/news/article-3527680/Sharvin-Jeyendran-Perth-Meet-Australia-s-smartest-kid-IQ-168.html">skor IQ lebih tinggi daripada Stephen Hawking</a>. Rupanya dia asalnya warga Malaysia! Sayangnya kalau kita lepaskan pelajar pintar begitu sahaja kerana tiada kemudahan.”</p>
<p>Selain itu, Prof Noriah juga ada menganggarkan jumlah pelajar dalam kategori pintar di Malaysia mencecah 6,000 orang! Ke mana pelajar ini mahu pergi kalau program yang sepatutnya tidak disediakan?</p>
<p>Tambahnya juga, Program PERMATApintar adalah antara Program untuk pelajar berbakat yang terbaik di dunia!</p>
<p>Mereka juga berkongsikan visi dan hala tuju Program PERMATA pada masa hadapan dan juga membuka peluang kepada pengunjung untuk mengajukan soalan kepadanya.</p>
<p>Program PERMATApintar hanyalah satu daripada 6 lagi inisiatif lain di bawah Program PERMATA iaitu: PERMATA Negara, PERMATA Seni, PERMATA Insan, PERKASA Remaja, PERMATA Kurnia, dan Hospital PERMATA seperti yang ditunjukkan dalam tayangan video mereka. Setiap inisiatif ini mengacu kepada keperluan bakat pelajar yang berbeza.</p>
<p>Boleh layari laman <a href="http://www.programpermata.my/en/about">Program PERMATA</a> untuk maklumat lanjut.</p>



 ]]></description>
  <category>⚛ PERMATApintar</category>
  <category>📰 Acara</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/kenali-anak-pintar-bersama-rosmah/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/kenali-anak-pintar-bersama-rosmah/kenali-anak-pintar-bersama-rosmah.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Menyemai Bakat dalam Penyelidikan Melalui iFSC 2017</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/ifsc-2017/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>BANGI</strong> – 41 kumpulan penyelidik cilik berkumpul di Pusat PERMATApintarTM Negara pada 25 hingga 27 Julai yang lalu bagi membentangkan hasil penyelidikan mereka. Persidangan international Future Scientist Conference (iFSC) sudah masuk tahun ke-6 dilaksanakan oleh pusat tersebut dengan slogan kali ini “Nurturing Talent in Research“.</p>
<p>Persidangan ini bertujuan menyediakan pelajar ke alam penyelidikan di tahap universiti nanti. Setiap pelajar Kolej PERMATApintarTM Negara didedahkan dengan kaedah dan penulisan penyelidikan sewaktu tahun akhir pengajian mereka seterusnya menggunakan platform persidangan ini untuk mempersembahkan titik peluh mereka. Hal ini bersesuaian dengan status pusat ini sebagai Program PERMATA yang bersifat saintifik.</p>
<p>Tahun ini menyaksikan penyertaan pelajar sekolah Shibata Senior High School, sebuah sekolah di bawah program Super Science High School di Jepun. Ini adalah satu pencapaian yang dinantikan warga pusat itu demi merealisasikan perkongsian ilmu bertaraf antarabangsa.</p>
<p>Tidak dilupakan juga penyertaan daripada SJK Hang Kwang, Sibu; SJKT Ladang Mount Austin, Johor; SM Sains Hulu Selangor; SM Sains Selangor; MRSM Kubang Pasu; dan SBPI Selandar, Melaka yang turut memeriahkan program bersama hasil kajian yang menarik.</p>
<p>Antara tajuk kajian yang dipersembahkan di dewan Auditorium ini berkisarkan:</p>
<ol type="1">
<li>Kaedah menggunakan CRISPR bagi mematikan kod genetik virus HIV,</li>
<li>Kaedah mengubah sebatian keton daripada buah epal untuk menjadikannya alkohol bagi kegunaan perubatan,</li>
<li>Menggunakan pengimejan haba bagi mengenalpasti bahagian sel suria yang rosak,</li>
<li>Mengenalpasti kadar penyerapan cahaya yang berbeza dalam beberapa jenis mutan phytochrome.</li>
<li>Baja dari biji kopi “Coffelizer”</li>
</ol>
<p>dan banyak tajuk lain yang tidak disebut.</p>
<p>Program ini juga diselitkan dengan slot perkongsian Dr Uthman Talib mengenai “Kemahiran untuk Menjalankan Penyelidikan yang Berkualiti Tinggi”.</p>
<p>Dr Mohammad Alinor Abdul Kadir juga turut dijemput dengan tajuk “Mengajar Falsafah di Peringkat Sekolah: Meningkatkan Kemahiran Berfikir dan Penyelidikan.”</p>
<p>Dengan pendedahan dunia penyelidikan di awal usia, Prof Dato’ Dr Noriah Mohd Ishak, pengarah Pusat PERMATApintar™ Negara, berharap agar sektor penyelidikan di Malaysia boleh membuahkan hasil bertaraf antarabangsa.</p>



 ]]></description>
  <category>📚 Akademia</category>
  <category>📰 Acara</category>
  <category>⚛ PERMATApintar</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/ifsc-2017/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/ifsc-2017/ifsc-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>5 Saluran Saintifik di YouTube yang Menarik</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/saluran-saintifik-youtube-2017/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Apabila bercakap tentang muka saintifik di kaca Televisyen, nama-nama seperti Bill Nye, Carl Sagan, Michio Kaku, dan Neil DeGrasse Tyson akan memenuhi bayangan minda. Namun, di era serba internet ini, YouTube seperti sudah mengambil alih tugas TV. Maka, eloklah kita berkenalan dengan muka-muka penyampai sains di YouTube yang berprestasi.</p>
<section id="vsauce" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vsauce">1. VSauce</h2>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mxhxL1LzKww" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Video-video yang ditayangkan selama 15 ~ 20 minit ini dibawakan oleh Michael Stevens dalam pengembaraan menjawab misteri dunia. Setiap bulan mereka akan cuba menjawab persoalan-persoalan yang menarik yang kita sendiri tak terfikir. Contohnya, seperti “Berapa banyak permukaan bumi yang boleh kita lihat?” di atas ataupun “<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ks8WH3xUo_E">Bulan itu milik siapa</a>?”</p>
</section>
<section id="veritasium" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="veritasium">2. Veritasium</h2>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/4tgOyU34D44" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Derek Muller membawa kita meneroka fenomena demi fenomena dan perkara-perkara terbaharu dalam sains. Kadang kala ada dia akan mencabar pemikiran kita dan <a href="https://www.youtube.com/watch?v=42QuXLucH3Q">mempersoalkan sains itu sendiri</a>. Menurutnya, dalam <a href="http://www.compadre.org/per/items/detail.cfm?ID=11344">thesis beliau</a>, kita hanya akan belajar apabila kita dipersembahkan dengan benda yang menggugat kepercayaan <a href="https://www.youtube.com/watch?v=RQaW2bFieo8">kita tentang apa yang kita tahu</a> dan bukan yang menambah keyakinan tentang apa yang kita percaya secara terus.</p>
</section>
<section id="smarter-every-day" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="smarter-every-day">3. Smarter Every Day</h2>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/dNVtMmLlnoE" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Gaya Destin Sandlin dalam Smarter Every Day agak berbeza dengan dua siaran di atas. Destin akan membuat beberapa siri eksperimen yang mengasyikkan, mempersoalkan pengamatannya lalu cuba menjawab dengan pembacaan, ataupun bertanya pakar.</p>
<p>Saluran ini menarik kerana membawa “tatakaedah saintifik” dengan cara yang menghiburkan dan setiap fenomena dibuat di depan mata. Dengan cara ini, dia dan kita dapat belajar benda baru, bak kata dia, “Smarter Every Day”.</p>
</section>
<section id="minute-physics" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="minute-physics">4. Minute Physics</h2>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/V7C318DGB38" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>Siapa sangka kita boleh melayan Fizik sambil bergegas pergi kerja atau kelas? MinutePhysics membolehkan kita berbuat demikian dengan gaya penyampaian stop motion dalam kurang daripada 5 minit.</p>
</section>
<section id="scishow" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="scishow">5. SciShow</h2>
<div class="quarto-video ratio ratio-16x9"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/7tzaWOdvGMw" title="" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p>SciShow membawakan berita perkembangan-perkembangan penyelidikan sains dan membangkitkan isu-isu yang menjadi hangat seperti <a href="https://youtu.be/3DpcxsSaGDs">Fidget Spinner</a> yang digilakan.</p>
</section>
<section id="bonus-physicsgirl" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="bonus-physicsgirl">Bonus: PhysicsGirl</h2>
<p>{{&lt; video https://www.youtube.com/embed/pB AwkgfFQ}}“/&gt;</p>
<p>Apabila anda mencampurkan keriangan seorang kanak-kanak dan kebijaksanaan graduan&nbsp;<a href="http://web.mit.edu/">Massachusetts Institute of Technology</a>&nbsp;(MIT), anda akan dapat Dianna Cowern atau lebih dikenali sebagai PhysicsGirl. Setiap video akan mengingatkan kita betapa indahnya menjadi seorang kanak-kanak yang penuh dengan sifat ingin tahu. Dianna tidak akan membenarkan mana-mana videonya menjadi bosan.</p>
</section>
<section id="kesimpulan" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>
<p>Kesimpulannya, apa lagi? Tonton dan <em>Subscribe</em>-lah siaran mereka untuk menambah ilmu. Selamat beramal dan <em>Happy Physics-ing!</em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>🪐 Sains</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/saluran-saintifik-youtube-2017/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/saluran-saintifik-youtube-2017/Dianna-Cowern-sifat-ingin-tahu.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Agak Saintifik Tapi Belum Cukup: A Certain Scientific Railgun</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Baru-baru ini, portal pemandai masyarakat The Patriots Asia ada menerbitkan satu <a href="https://www.thepatriots.asia/teori-teori-saintifik-dalam-anime-steins-gate/">artikel yang membincangkan idea-idea saintifik dalam siri animasi Steins;Gate</a> lalu teringat pula saya kepada siri animasi cereka sains kegemaran saya yang lagi satu: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/A_Certain_Scientific_Railgun"><em>A Certain Scientific Railgun</em></a>. Saya sangat menggalakkan menonton kedua-dua siri ini walaupun siri Railgun tersangatlah ringan berbanding <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Steins;Gate"><em>Steins;Gate</em></a> dari segi plot.</p>
<p>Mereka yang suka Railgun mungkin tidak suka Steins;Gate dan juga sebaliknya. Namun, saya sangat suka kedua-duanya! Hehe.</p>
<section id="a-certain-scientific-railgun" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="a-certain-scientific-railgun">A Certain Scientific Railgun</h2>
<p>Siri animasi ini adalah kisah sampingan [<em>side-story</em>] kepada novel ringan dan animasi <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/A_Certain_Magical_Index"><em>A Certain Magical Index</em></a>. Tarikan utama siri ini adalah pelajar-pelajar dalam Bandar Akademi ini mempunyai kebolehan luar biasa (dikenali sebagai <em>esper</em>) seperti Mikoto Misaka mengawal elektrik dan Kuroko Shirai dengan kuasa teleportation. Lebih menarik apabila penulis Kazuma Kamachi cuba untuk mengaitkan dunia ini dengan banyak fenomena sains lalu menambah beberapa rencah fenomena rekaan (<em>fiction</em>)!</p>
</section>
<section id="personal-reality" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="personal-reality">Personal Reality</h2>
<p>Konsep “Personal Reality (rekaan)” adalah asas kepada kejadian esper dalam dunia ini dan ia dikaitkan dengan dua fenomena kuantum yang popular: 1) <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7vc-Uvp3vwg">Prinsip Ketaktentuan Heisenberg</a> dan 2) Kucing Schrödinger.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/prinsip-ketaktentuan-heisenberg_minutephysics.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambaran Prinsip Ketaktentuan Heisenberg – Ihsan MinutePhysics</p>
</figcaption>
</figure>
<p><strong>Prinsip Ketaktentuan Heisenberg</strong> mengatakan bahawa kita tidak boleh tahu kedudukan dan halaju sesuatu zarah dengan tepat dalam masa yang sama. Lagi tepat data kita tentang halaju, kurang tepatnya data kita tentang kedudukannya; dan begitulah sebaliknya.</p>
<p>Analoginya:</p>
<ol type="1">
<li>“Kita yakin sifulan tu ada di Klang, tapi dia mungkin sedang bergerak dalam lingkungan 10 ~ 500 km sejam.”</li>
<li>“Sifulan sedang bergerak dalam 50 ~ 55 km sejam, tapi mana kita nak cari dia di seluruh Selangor ni?”</li>
</ol>
<p><strong>Konsep Kucing Schrödinger</strong> pula berasaskan <a href="https://ms.wikipedia.org/wiki/Kembaran_zarah-gelombang">sifat zarah yang boleh berada dalam dua keadaan dalam masa yang sama</a>. Kita letak seekor kucing dalam sebuah kotak beserta alatan yang boleh membunuhnya tapi alat itu bergantung kepada keadaan zarah tersebut; A atau B. Namun, kalau zarah itu boleh menjadi A dan B dalam masa yang sama, adakah kucing tersebut terbunuh ataupun tidak?</p>
<p>Jawapannya, dua-dua sekali selagi mana kotak tidak terbuka. Bak kata pepatah Bahasa Inggeris: <em>Curiosity killed the cat!</em> Kucing tu mati sejurus selepas kita membuka kotak itu untuk tahu.</p>
<p>Tafsiran yang popular untuk menjelaskan fenomena zarah ini ialah Tafsiran Copenhagen yang mengatakan zarah akan berada dalam semua keadaan yang mungkin sehinggalah kita mengukurnya. (Baca juga <a href="https://www.fiziklah.com/2017/02/mentafsir-alam-kuantum/">tafsiran-tafsiran lain yang ditulis oleh Fiziklah</a>.)</p>
<p><code>(Nota kaki: Kucing Schrodinger hanyalah satu experimen bayangan [thought experiment] maknanya tiada kucing yang dibunuh dalam pembikinan Mekanik Kuantum ini)</code></p>
<p><a href="http://toarumajutsunoindex.wikia.com/wiki/Personal_Reality"><em>Personal Reality</em></a> pula mem-bakulsampah-kan (dengan cara yang baik) prinsip Heisenberg dan memanfaatkan Kucing Schrödinger untuk menjadikan seseorang itu <em>esper</em>. Maknanya, seorang <em>esper</em> tahu setiap data sesuatu zarah dan boleh memaksa sebuah (atau sekumpulan) zarah mengubah kebarangkaliannya supaya kucing itu boleh hidup atau boleh terhasilnya elektrik atau macam-macam fenomena yang lain untuk berlaku. Namun, mustahillah bagi kita untuk mencapainya (huhu T^T).</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/misaka-nama-kucing-schrodinger.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>MISAKA 10032 menamakan kucingnya Schrödinger. Sangat saintifik!</p>
</figcaption>
</figure>
</section>
<section id="tree-diagram" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="tree-diagram">Tree Diagram</h2>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/Satelit-Orihime-Tree-Diagram-raildex.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Satelit Orihime yang dihuni Tree Diagram</p>
</figcaption>
</figure>
<p><a href="http://toarumajutsunoindex.wikia.com/wiki/Tree_Diagram"><em>Tree Diagram</em></a> adalah super-komputer paling hebat di dunia Raildex (Railgun + Index). Ia terletak dalam satelit Orihime untuk meramal cuaca dengan sebegitu tepat setiap bulan; itulah gambaran kehebatannya. Selain itu saintis juga menggunakannya untuk membuat analisis beberapa keadaan, memberikan kemungkinan-kemungkinan yang boleh jadi, dan menunjukkan penyelesaian terbaik secara matematiknya.</p>
<p>Yang menariknya tentang komputer ini ialah <em>Tree Diagram</em> bukanlah nama komputer semata-mata, ia merujuk kepada rajah paling popular dalam Kebarangkalian dan Teori Permainan. Ya! Itulah Rajah Pokok! Rajah pokok ini sangat berguna untuk mengira kebarangkalian rentetan kejadian.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/craps_pass_tree.gif" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
Ini adalah contoh rajah pokok. Cuba bayangkan nak kira 20,000 rentetan kejadian sepertimana yang dilakukan oleh superkomputer Tree Diagram.
</figcaption>
</figure>
</section>
<section id="synaesthesia" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="synaesthesia">Synaesthesia</h2>
<p>Synaesthesia adalah keadaan apabila sesuatu rangsangan itu menimbulkan rangsangan yang lain; macam kita boleh nampak <a href="https://www.sciencealert.com/new-brain-exercises-cause-people-to-experience-synaesthesia">setiap huruf mempunyai warna tertentu</a>, atau <a href="https://www.sciencealert.com/scientists-have-identified-a-weirdly-common-form-of-synaesthesia">mendengar kerdipan cahaya</a>, ataupun <a href="https://www.sciencealert.com/scientists-have-identified-a-weirdly-common-form-of-synaesthesia">nampak kalendar dengan jelas bila memikirkan tentang hari</a>. Namun, hal ini tak berlaku kat semua orang, hanya orang-orang tertentu sahaja yang merasainya.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/Level_Upper-raildex.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Level Upper ialah sebuah lagu yang dikatakan boleh membuatkan bukan-esper menjadi esper</p>
</figcaption>
</figure>
<p>A Certain Scientific Railgun silap dalam hal ini kerana menganggap Synaesthesia berlaku kepada semua orang. Perkara ini lebih ketara apabila ia digunakan supaya <a href="http://toarumajutsunoindex.wikia.com/wiki/Level_Upper"><em>Level Upper</em></a> boleh berfungsi.</p>
<p>Ingat ya rakan-rakan! Synaesthasia adalah penyakit genetik.</p>
</section>
<section id="penutup" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="penutup">Penutup</h2>
<p>Ada lagi konsep-konsep menarik yang penulis Kazuma Kamachi selitkan sepanjang cerita ini. Nama “Railgun” itu sendiri merujuk kepada senjata berteraskan elektrik tapi itu boleh dibawa kepada hari yang lain.</p>
<p>Hal ini juga membuktikan bahawa sains boleh menjadi perencah dalam cerita rekaan.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>📺 Teroka Karya</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 14 Jul 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/railgun-agak-saintifik/artikel-railgun-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Para Penyelidik Berkongsi Harapan di Planetarium Negara</title>
  <link>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/para-penyelidik-berkongsi-harapan-di-planetarium-negara/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>Kuala Lumpur, 5 Mei 2017</strong>&nbsp;- Empat penyelidik; Assoc. Prof.&nbsp;Dr Wayan Suparta, Dr Zahra Bouya, Nur Adlyka Annuar, dan Prof.&nbsp;Emeritus Datuk Dr Mazlan Othman, berkumpul di Planetarium Negara, Kuala Lumpur untuk berkongsi penyelidikan masing-masing dalam penerokaan angkasa dan benua Antartika sempena ICONSPACE yang dianjurkan oleh Pusat Sains Angkasa, Universiti Kebangsaan Malaysia (UKM).</p>
<p>Perkongsian mereka turut menyelitkan harapan masing-masing terhadap negara kita Malaysia dalam bidang penyelidikan masing-masing.</p>
<p>Dr Wayan Suparta yang membentangkan mengenai &nbsp;pengalaman penyelidikan beliau di benua Antartika berkata, “Kita (Malaysia) mempunyai polisi dan akta untuk benua Antartika tapi tak jelas. Saya harap Malaysia mempunyai polisi dan akta yang jelas.”</p>
<p>Dr Mazlan Othman pula menyeru anak-anak muda untuk memandang ke arah perlombongan angkasa [<em>space mining</em>] sebagai satu potensi.</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/para-penyelidik-berkongsi-harapan-di-planetarium-negara/perlombongan-angkasa_Planetary-Resources.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Bayangan ekonomi perlombongan angkasa - Ihsan Planetary Resouces</p>
</figcaption>
</figure>
<p>“Cuba lihat syarikat startup&nbsp;Planetary Resources. Mereka bukan badan kerajaan; mereka adalah anak-anak muda berjiwa besar,” katanya sambil memberikan beberapa contoh yang lain seperti Elon Musk dan Robert Bigelow.</p>
<p>Cuba lihat: <a href="https://towerfast.com/press/post/top-6-aerospace-startups-to-watch-in-2017">6 Syarikat Startup Teratas</a></p>
<p>“Banyak negara sedang meneroka potensi ini, bagaimana pula kita (Malaysia) mahu meletakkan diri kita dalam hal ini?” tambahnya lagi menyeru negara kita untuk bertindak.</p>
<p>Nur Adlyka Annuar tidak melepaskan peluang menyatakan harapannya untuk bidang Astronomi berkembang di Malaysia. Beliau ingin melihat kursus Astronomi diajarkan di Malaysia dan ingin menjadi pensyarah dalam bidang itu.</p>
<p>Menambah kepada harapan Adlyka, Dr Mazlan menyatakan, “Ramai anggap kita perlu memiliki teleskop dan alatan canggih sendiri untuk menjadi ahli astronomi; tapi itu tidak benar”</p>
<figure class="figure">
<p><img src="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/para-penyelidik-berkongsi-harapan-di-planetarium-negara/NuSTAR_DA_NASA.jpg" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">
<p>Gambaran satelit teleskop NuSTAR (Ihsan <a href="https://www.nasa.gov/mission_pages/nustar/multimedia/pia15265.html">NASA/JPL-CalTech</a>)</p>
</figcaption>
</figure>
<p>“Seperti Adlyka, beliau menggunakan satelit NuSTAR milik NASA untuk mendapatkan data. Ada banyak data berlambak (daripada banyak alatan milik bermacam-macam pihak), kita hanya perlu dapatkannya.”</p>
<p>Kesimpulannya, para penyelidik ini sangat berharap untuk menyaksikan penerokaan luar angkasa berkembang di negara Malaysia ini.</p>



 ]]></description>
  <category>📚 Akademia</category>
  <category>📰 Acara</category>
  <guid>https://thaza-kun.github.io/blog/2017/para-penyelidik-berkongsi-harapan-di-planetarium-negara/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 06 May 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://thaza-kun.github.io/blog/2017/para-penyelidik-berkongsi-harapan-di-planetarium-negara/Planetarium-ICONSPACE-2017.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
